مقدمة الطبعة الثالثة

ما لم يحصُل المواطن على حقوقه السياسية كاملةً غير منقوصة، وعلى نحوٍ طبيعي، فلا تكون منةً أو هبةً، أو منحةً من أحد، بل يعترف المجتمع أن للفرد حقوقه الطبيعية، وكرامته، بل وقداسته، من حيث هو إنسانٌ فحسب، بغَض النظر من أي شيءٍ آخر مما يُحيط به سوى أنه إنسان، فلا شأن لدرجة الفقر أو الغنى، أو نوع العمل الذي يؤدِّيه، أو جنسه ذكرًا أو أنثى، أو ظروفه الأسرية — لا شأن لهذه الأمور كلها بأن يكون لكل فرد من الناس إنسانيتُه الكاملة التي يعترفُ بها مجتمعه على نحوٍ طبيعي؛ بحيث ينحلُّ الصراع بين السيد والعبد، الذي أشار إليه هيجل، من تلقاء ذاته، فيُعامَل على أنه «غاية في ذاته» وليس «وسيلة» لشيءٍ آخر[١] أقول إنه ما لم ينَلِ المواطنُ حقوقَه كاملة؛ حقه في الحياة الآمنة، وفي أن يملك، وفي أن يعتنق ما يشاء من آراء، وأن يفكِّر ويعبِّر عن أفكاره بحرِّية، وأن يعملَ العملَ الذي يهواه، وأن يشارك مشاركةً فعالةً في حكم نفسه عن طريق المجالس النيابية … إلخ — فلن يؤدي واجباته على نحوٍ طبيعي، أعني بالتزامٍ داخلي ينبع من ذاته، بل إنه سيؤدِّي ما يؤدِّيه منها بسبب الخوف من العقاب (والخوف هو المبدأ الذي يرتكز عليه حكم الطغيان والاستبداد كما أشار مونتسكيو)؛ بحيث تظهر كل الرذائل في سلوكه إذا أَمِنَ شر العقاب؛ فلا مانع من أن يكذب، ويسرق، وينافق، ويغش، ويخون … إلخ، كلما سنحَت له الفرصة! ذلك لأن الالتزام الأخلاقي الذي ينبع من داخل الفرد يحتاج إلى «وعيٍ ذاتي» — أي إلى شخصيةٍ إنسانيةٍ متكاملة — في حين أن النظام الاستبدادي يسرقُ هذا الوعي، فلا يجعله يرتد إلى نفسه، ولا يكون لدينا، في هذه الحالة، سوى وعيٍ ذي اتجاهٍ واحد؛[٢] ولهذا ذهب هيجل إلى أن الشرقيين لم يبلغوا قط مرحلة «الوعي الذاتي» بسبب الاستبداد الشرقي الشهير الذي ما زال البعض منا يتشكك في وجوده ويعتبره «خرافة» (وانعدام الوعي بوجود الاستبداد هو في حد ذاته كارثةٌ أخرى!) — مع أننا نعيشه في كل لحظةٍ من لحظات حياتنا!

الواقع أن القضية الأساسية في حياتنا هي قضية «الطاغية الشرقي»، أو «الحكم الاستبدادي» — بصفةٍ عامة — ذلك الوحش المستقر في أغوار اللاوعي الجمعي في بلادنا! وليس ثمة قضيةٌ أخرى، أَوْلى منها بالتفكير، والكتابة، والتحليل، والبحث عن علاج، فالأخطبوط المتجدِّد دومًا يمكن أن يستيقظ في أي وقتٍ ليعيث في الأرض فسادًا كما حدث ذاتَ مساء عندما قام أحد الطغاة بتدمير بلدَين عربيَّين شقيقَين، وغرس العداوة بينهما، وساق عشرات الألوف من أبنائهما إلى المذبحة، وبعثَر ملايين الملايين من الأموال كان الشعب العربي في كل مكانٍ في أمس الحاجة إليها، بل إنه مرَّغ تراثًا حضاريًّا كاملًا في الوحل، وقد يواصل نسج خيوطه، وتدبير محنٍ أخرى ربما تكون أدهى وأمر![٣]

كنتُ أسكن في الشارع الرئيسي بمدينة «أكسفورد» — وهو شارعٌ ضيق إذا قُورنَت مساحته بكثافة السيارات التي تعبُره كل يوم — ووقعَت حادثةٌ ذاتَ صباح (كان حريقًا في أحد المحلات التجارية استدعى وجود سيارات الإطفاء، مما أحدث ارتباكًا في تدفُّق المرور) وتوقَّف السير في أحد اتجاهَي الشارع، فاصطفَّت السيارات في طابورٍ لا تستطيع العينُ أن تصل إلى نهايته. ومع ذلك لم تخرج سيارةٌ واحدةٌ عن هذا الطابور الطويل لتسير في الاتجاه المقابل — رغم أنه لا يوجد رصيفٌ ولا حجرٌ واحد يمنعها من ذلك — وسألتُ نفسي: لِمَ يلتزمُ المواطن على هذا النحو العجيب؟! وكانت الإجابة التي لم أتشكَّك لحظةً واحدة في صدقها؛ الديمقراطية! نعم، الديمقراطية العتيقة في إنجلترا التي أعطت لكل مُواطنٍ حقه وكرامته وقيمته وإنسانيته، فأصبح من الصعب عليه أن ينتهك حقوق الآخرين؛ لأن القوم سوف ينظرون إليه في هذه الحالة باحتقارٍ شديد لسلوكه الشاذ الغريب! الأخلاق نتيجةٌ مرتَّبة على النظام السياسي وليس العكس!

ليس ما ينقصنا هو الأخلاق كما يظن البعض، ولا العودة إلى الله كما يتوهَّم البعض الآخر! بل ما ينقصُنا، حقًّا، هو «الشخصية الإنسانية المتكاملة» التي نالت كل حقوقها، وشعرَت بكرامتها وقيمتها الإنسانية، فإذا كان الحكم الاستبدادي يعجنُ المواطنين جميعًا؛ بحيث يصبح الفرد مُدمجًا مع غيره في كتلةٍ واحدة لا تمايز فيها — كما هي الحال في قطيع الغنم — فكيف يمكن أن نتخيل أن تكون للأغنام أخلاق؟! وكيف يمكن أن نتوهَّم أن تعود إلى الله، أو أن يظهرَ المتديِّن الحق، لا الزائف ولا المدَّعي؟! كلَّا! ليس للحيوان أخلاق، ولا يمكن أن ننتظر منه تدينًا …

تأمَّل أيَّ حكمٍ استبدادي، في أي مرحلةٍ من مراحل التاريخ، تجد انتشارًا لجميع الرذائل لا تُخطئه العينُ العابرة؛ الجبن، والخوف، والنفاق، والكذب، والرياء، والمداهنة، وعدم الإخلاص في العمل، ومحاولة الإفلات من القانون بشتى السبل! فها هنا لا يعبِّر المواطن عن رأيه بصراحةٍ إلا إذا اطمأنَّ إلى أنَّ محدِّثه هو «ذات» أخرى لن تشي به، ولن تُبَلِّغ السلطات عن رأيه! بل حتى في هذه الحالة فإن العواقبَ لن تكونَ مضمونةً على الدوام،[٤] وهكذا تظهر الشخصية المزدوجة التي تقول في السر ما لا تجرؤ على البوح به في العلن! ويكون «انفصام الشخصية» نمطًا بارزًا في سلوك الفرد، سواء أكان على مستوى رجل الشارع أم من عِلية القوم الذين ينحُون أيضًا نحو الرياء والنفاق والتزلُّف وتمجيد الحاكم والتغنِّي بمناقبه «الخارقة» — على نحو ما يحدث مع بعض الشعراء والمثقَّفين وغيرهم![٥]

غير أن النفاق قد لا يكون سلوكًا مميزًا للفرد فحسب، بل قد ينسحب على الجماعات أيضًا، على نحو ما نجد في الصحف من آيات التهاني والتباريك والتمنيات في كل مناسبة، وكذلك في الهتافات التي تشق عنان السماء مفتدية الحاكم «بالروح وبالدم»، وهي هتافاتٌ سمعناها مدوِّية في عهد عبد الناصر، وقيل لنا يومها: انظروا، كيف يؤمن الشعب بأفكار القائد المُلهَم؟ وكيف يلتفُّ حوله؟ فهو الذي زرع «العزة والكرامة» في نفوس الناس — ولهذا فهم على استعدادٍ أن يفتدوه «بالروح وبالدم»! لكن من سوء حظهم، أن نسمع نفسَ الهتاف المدوِّي في عهد الرئيس السادات، الذي لم يجد أدنى صُعوبةٍ في تحويل دفَّة الحكم من أقصى اليسار إلى أقصى اليمين، ومن الانغلاق إلى الانفتاح، ومن الاشتراكية إلى الرأسمالية، ومن التحالف مع الشرق إلى الارتماء في أحضان الغرب، ومن إلقاء إسرائيل في البحر إلى التصالح معها … إلخ، ومع ذلك كله وُصف بالحكمة، وبُعد النظر، وسداد الرأي، ودُبِّجَت له قصائد المديح، وكُتبَت أغاني التمجيد والتهليل، وقوبل بنفس الهتاف الأجوف — هتاف الفداء «بالروح والدم» — الذي لا يعني شيئًا قَط، ولا يُعبِّر إلا عن «النفاق الجمعي»!

لقد لاحظ أحدُ الظرفاء ملاحظةً ذكية على هذا الهتاف الذي شاع في مجتمعنا، فقال: «إذا كان لدى هؤلاء الناس كلُّ هذه الدماء الغزيرة التي يبذلونها عن رضًا فِداءً لكل رئيس، فلِمَ لا يتبرَّعون بشيءٍ منها إلى بنوك الدم التي جفَّت حُلوقُها وهي تدعو إلى التبرُّع بقطراتٍ ولو ضئيلةً من هذه الدماء للجرحى والمرضى، والمساكين والمحتاجين؟!» وكان ردِّي عليه: يا سيدي، إن هؤلاء القوم ليسوا جادِّين في هتافهم ذاك، بل هو ضربٌ من «النفاق الجمعي» الذي بدا واضحًا يوم قُتل السادات وسط حاشيته، وفرُّوا «بدمائهم» دون أن يفتديَه شخصٌ واحد! روى لي زميلٌ عراقي أنه كان يدرُس في الولايات المتحدة عندما شاهد على شاشات التلفزيون الأمريكي ملايينَ العراقيين يهتفون للزعيم المفدَّى «عبد الكريم قاسم»، ثم شاهد بعد سنوات، على شاشة التلفزيون نفسه، عبد الكريم قاسم، يوم الانقلاب عليه، وهو يُمسك، ويجري مذعورًا كالفأر في كل اتجاهٍ مدافعًا عن نفسه بمفرده، وتساءل الزميل العراقي: أين ذهبَت هذه الملايين التي بَحَّت حناجرُها من الهتاف للزعيم «الأوحد»؟! تلك أمثلةٌ منوَّعة على «النفاق الجماهيري» الذي قد ينخدع به الحاكم، فيظُن أن هذه الجماهير سوف تفتديه بقطرةٍ واحدةٍ من دمائها؟!

الفرد ينافق «الطاغية» كما تُنافِقه الجماهير أيضًا، وفي الحالتَيْن انهيارٌ واضحٌ للأخلاق! فلا أخلاق بدون «شخصية إنسانية متكاملة» نالت حقوقَها السياسية، وأصبح لها قيمةٌ وكرامة يعترف بهما المجتمع اعترافًا واضحًا يتجلى في السلوك اليومي، فيحدُث عندنا ما يحدُث في المجتمعات الديمقراطية المتقدمة؛ يتحدث مدير الجامعة مع العامل على أنه إنسانٌ له نفس حقوقه الواجبة الاحترام، يروي أستاذنا الدكتور زكي نجيب محمود، مندهشًا، مما أفرزَته الديمقراطية في إنجلترا: «رأيت صفًّا من الرجال ساعة العصر قد اصطفَّ ليأخذَ دوره في قدَح الشاي، رأيتُ وزيرًا (هو نوبل بيكر) قد وقف أمامه أحد السعاة، فلا هو أخذه الضجر من ذلك، ولا الساعي فزع إذ وجد نفسه أمام الوزير.[٦] وإذا افترضنا جدلًا أننا وجدنا الوزير الذي يرتضي بالوقوف خلف الساعي، فهل يمكن أن نجدَ الساعيَ الذي يُحطِّم القاعدة البلهاء — قاعدة العين التي لا تعلو على الحاجب؟!

أصبح عندي — نتيجةً لدراسة موضوع الطغيان والحكم الاستبدادي عمومًا — اعتقادان راسخان؛ الأول هو أن تخلُّف المجتمعات الشرقية بصفةٍ خاصة، والمجتمعات الإسلامية بصفةٍ عامة يعود أساسًا إلى «النظام السياسي»، أما ما يقوله البعض، أحيانًا، من أن الدين هو سببُ هذا التخلف، فهو قولٌ ظاهرُ البطلان، وبالغُ الخطأ في آنٍ معًا؛ فليس في الدين الإسلامي، على وجه التحديد، ما يمنع المجتمع من الانطلاق والتقدم، والآيات القرآنية التي تحث على التفكير وإعمال العقل وإعطاء الإنسان حقوقه وكرامته، لا حصر لها، وهي لا تدعو إلى التفكير «الصامت» الذي يتحول إلى «منولوج» داخلي بين الفرد ونفسه بحيث لا يُنبئ صاحبه بشيءٍ مما يدور بخاطره، بل هو الفكر الذي يعبِّر عنه المفكر في حرية، ويعتبره ضربًا من الاجتهاد لصاحبه أجرٌ عليه حتى لو أخطأ.[٧]

وفضلًا عن ذلك، فإن الدين يتلوَّن بلون النظام السياسي، ونحن نعرف كيف حفَر بعضُ رجال الدين ونقَّبوا — إبَّان حكم الملك فاروق — حتى استخرجوا شجرة عائلته الموقَّرة ونسبوه، في النهاية، إلى الرسول الكريم! بل أعجبُ العجَب أن يكونَ هذا النسبُ عن طريق أمه «الملكة نازلي» التي كان رجل الشارع يعلم أنها تكادُ تقتربُ من البغايا لكثرة ما لها من عُشاق، وعلى رأسهم رئيس الديوان الملكي! كما نعرف أيضًا أن بعضَ رجال الدين في العهد الاشتراكي — إبَّان الحكم الناصري — حفَروا ونقَّبوا وجعلوا من أبي ذر الغفاري رائدًا للاشتراكية! ذلك كله في التاريخ القريب، أما التاريخ البعيد فسوف يجد القارئ أمثلةً لا حصر لها — لا سيما في الباب الثالث «الطاغية يرتدي عباءة الدين» — على التلاعب بالدين واستغلاله سياسيًّا، وكيف قُتل المفكِّرون باسم الإسلام السمح «لأنهم كفرة وملاحدة»، ويكفي أن نقرأَ تصويرَ الشاعر صلاح عبد الصبور الرائع في «مأساة الحلاج» عن استغلال الحكام للدين، وكيف لجَئوا إلى رشوة الجماهير الفقيرة الساذجة، وهي التي يروي الشاعر القصة على لسانها؛ حيث تقول الجماهير الساذجة:

صَفُّونا … صفًّا … صفًّا،

الأجهرُ صوتًا والأطول، وضَعوه في الصف الأول،

ذو الصوت الخافت والمتواني، وضعوه في الصف الثاني،

أعطَوا كُلًّا منا دينارًا من ذهبٍ قاني،

برَّاق لم تمسسه كفٌّ من قبل،

قالوا: صيحوا: زنديقٌ كافر! فصحنا: زنديقٌ كافر!

قالوا: صيحوا: فليُقتل إنا نحمل دمَه في رقبتنا.

قالوا: امضوا … فمضينا …

الأجهر صوتًا والأطول، يمضي في الصف الأول،

ذو الصوت الخافت والمتواني، يمضي في الصف الثاني![٨]

وتكفيرُ المفكِّرين باسم الدين الذي شهده تاريخنا السياسي[٩] لا يزال قائمًا بيننا حتى اليوم، فتراهم يفرِّقون بين الرجل وزوجه؛ لأنه أبدى رأيًا يُخالف رأيهم «وهم عندما يرفضون الإصغاء لرأي مُخالِف لأنهم واثقون من زيفه، فإنما يزعمون لأنفسهم العصمة من الخطأ!»[١٠] ثم يتغنَّون بعد ذلك بما يكفُلُه الإسلام من حريةٍ للتفكير وسماحةٍ في الاعتقاد، دون أن يجدوا بين الموقفَين أيَّ تناقُض، ودون أن يشعروا بأي حرجٍ أو غضاضة!

ولكن لماذا لا يجد المتديِّن المدَّعي أي تناقضٍ بين سلوكه وأقواله؟ وهي سمة يتسم بها المواطن، بصفةٍ عامة، في ظل الحكم الاستبدادي: سواء أكان متدينًا أو غير متدين، مثقفًا أو من عامة الناس …؟! السبب هو غياب العقل — وهو نتيجةٌ حتمية لغياب الحرية؛ فالعقل والحرية وجهان لعملةٍ واحدة — وإذا غاب العقلُ غابت قوانينُه معه، ومركزها الاتساق وعدم التناقض؛ ولهذا يصبح من الطبيعي جدًّا أن يقع المواطنُ في التناقُض، سواء في سلوكه أو عباراته، دون أن يشعر بهذا التناقض! وهو موضوعٌ سوف نعرضُ له في شيءٍ من التفصيل في نهاية هذا الكتاب.

أما الاعتقاد الثاني الذي أصبح راسخًا في أعماقي، فهو أن «النظام السياسي» أشدُّ خطورة، وأعمقُ أثرًا في حياة الناس من «النظام الاقتصادي» — فقد تكون الدولة غنيةً، وذاتَ مصادرَ اقتصادية وفيرة، ثم تُرزَق بحاكمٍ سفيهٍ يبدِّد أموالها في مشروعاتٍ خيالية، وأحلامٍ واهية، وانقلاباتٍ فاشلة، بحجة تصدير الثورة إلى الخارج، وتحرير البشر، والدفاع عن حقوقهم — مع أنه يُحيل مواطنيه إلى أفرادٍ لا همَّ لهم سوى البحث عن قوت يومهم! والأمثلة كثيرة؛ فهذه دولةٌ عربيةٌ بترولية كانت فقيرةً معدمة، ثم رزقَها الله بآبار البترول التي تدفقَت منها مليارات الدولارات، لكنها عادت بفضل حاكمٍ سفيه ونظامٍ سياسي سيِّئ فقيرةً معدمةً مرةً أخرى، لدرجة أن صديقًا عائدًا من هذا البلد روى لي أن الشباب هناك يمكن أن يُحطِّم زجاج سيارة لأنه شاهد فيها لفافة تبغ! ويصطَف المواطنون في طوابيرَ طويلةٍ أمام الجمعيات التعاونية بحثًا عن الزاد مرةً والملابس مرةً أخرى!

خُذ مثلًا آخر «طاغية بغداد»[١١] وما فعلَه من تبديدٍ لثروة بلاده استعدادًا للحرب هنا، أو الحرب هناك، أو لتحرير فلسطين (التي لم يُطلِق في سبيلها طلقةً واحدة)، ثم اسأل نفسك: أكان يُمكِن لهذه الثروة البترولية الطائلة أن تذهبَ أدراجَ الرياح، لو كان هناك نظامٌ سياسيٌّ ديمقراطي يحكُم فيه الشعب نفسَه بنفسِه؟! ثم اسأل نفسك مرةً أخرى: لِمَ لا يحدثُ شيء من ذلك في الدول المتقدمة؟! ولِمَ تكثر عندنا الانقلاباتُ العسكرية «الثورية»، ولا نسمع مرةً واحدة أن الجيش في إنجلترا مثلًا، قام بثورة، أو أن الجيش في الولايات المتحدة عمد ليلًا إلى قلب نظام الحكم «الفاسد»، ليقيم نظامًا «ثوريًّا» يرعى مصالح الجماهير؟![١٢] يأتيك الجوابُ سريعًا وواضحًا؛ لأن القانون هناك هو الذي يحكم — لا القوة العسكرية — القانون هو القوة القادرة على التغيير، أما عندنا فإن القوة القادرة على التغيير هي الجيش: «ومَن يرفَع يدَه بالسيف فبالسيف يُقتل.» كما قال السيد المسيح.[١٣]

واستكمالًا لتوضيح الفكرة التي نسوقُها، والتي تقول إنَّ «النظام السياسي» أشدُّ خطورةً وأعمقُ أثرًا في حياة الناس وتطوُّرهم وتقدُّمهم، فلنأخذ الصورة المضادة؛ دولة مثل الهند فقيرة ومُعدمة، تعاني — إلى جانب المشكلات الاقتصادية — من مشكلاتٍ دينية وطائفية وعاداتٍ وتقاليد بالية … إلخ، ومع ذلك فقد استطاعت بفضل نظامٍ سياسي جيد (رغم أنه لم يصل بعدُ إلى المستوى المطلوب) أن تصنع الطائراتِ التي حاولنا شراءها أو حتى شراء قطع الغيار منها في حرب ١٩٧٣م، لكنها رفضَت؛ لأن اتفاقياتها مع الروس تمنع ذلك، كما استطاعت أن تصنع القاطراتِ في الوقت الذي نستوردُ فيه نحن عرباتِ القطار العادية!

ولهذا كله فقد ظهر إجماعٌ ملحوظ في السنوات القليلة الماضية في جميع أنحاء العالم حول شرعية الديمقراطية الليبرالية كنظامٍ للحكم، بعد أن لحقَت الهزيمة بالأيديولوجيات المنافسة وآخرها النظام الشيوعي، حتى أصبحَت هذه الديمقراطية تشكِّل نقطة النهاية في النظام الأيديولوجي للإنسان؛ ومن ثَم اعتبرها البعضُ «نهاية التاريخ»، بمعنى أنه من غير المستطاع أن نجدَ ما هو أفضل من الديمقراطية مثلًا أعلى![١٤]

ويذهب «فوكوياما» المفكِّر الأمريكي الجنسية، الياباني الأصل، إلى أننا في نهاية القرن العشرين نشهد سقوط الأنظمة الدكتاتورية:

(أ)

الدكتاتورية السلطوية العسكرية اليمينية.

(ب)

والدكتاتورية الشمولية الشيوعية اليسارية.

ولقد أدى سقوط الأنظمة الاستبدادية، في جميع الحالات، إلى إفساح الطريق أمام الديمقراطية الليبرالية المستقرة، التي أصبحَت المطمحَ السياسيَّ الواضحَ الوحيد، في مختلف المناطق والثقافات في كوكبنا هذا.[١٥]

النظام السياسي الجيد هو الأساس، والتطبيق الدقيق للديمقراطية هو الحل لجميع مشاكلنا — لا مجرد التمسح في الديمقراطية (وإن كان ذلك هو في حد ذاته اعترافٌ ضمني بأنها النظام الأمثل الذي وصلَت إليه البشرية)، أو كتابتها بخطٍّ عريض في الدستور، كما تفعل تقريبًا جميع الأنظمة العربية! الحل: هو أن تتحول الديمقراطية إلى سلوكٍ في حياة المواطن، فيحترم حقوقَ غيره، إن المجتمع، في هذه الحالة، سوف ينبذُه ويحتقرُه — حتى ولو لم يقع تحت طائلة القانون. والنظام السياسي الجيد هو الذي يترتَّب عليه النظام الاقتصادي الجيد — وليس العكس — النظام الذي يرتضيه الناسُ جميعًا لأنهم يحكمون أنفسهم، ويوجِّهون اقتصادَهم الوجهةَ التي يرضَونها.

النظام السياسي الجيد هو الذي يستمتع فيه المواطنون بحقوقهم، ويمارسون حرياتهم كاملةً غير منقوصة، والمجتمع الذي لا تُوجَد فيه الحريات ولا تُحترم فيه الحقوق، لا يمكن أن يكون مجتمعًا حرًّا مهما يكن شكل الحكومة.

النظام السياسي الجيد هو الذي يُفرِز، على نحوٍ طبيعي، الأخلاقَ الجيدة، فيؤدي فيه المواطنون واجباتهم، ويقومون بأعمالهم ووظائفهم بالتزامٍ ينبع من الداخل لا من الخارج، من صميم الشخصية الإنسانية المتكاملة!

أما النظام السياسي السيئ فهو يعمل على «تدمير الإنسان»، وتحطيم قيمه وكرامته، فلا تجد فيه سوى أخلاقٍ خارجية تُبنى على الخوف من العقاب، وتتحول إلى رذائلَ فاحشةٍ إذا ضَمِنَت الإفلاتَ منها، لن تجسِّد سوى تديُّنٍ زائف، لا يأخذ من الدين سوى المظهر الخارجي، دون الجوهر الحقيقي، فلا يمانع في القتل والنهب والسلب، وتكفير الآخرين باسم الدين السمح — وكأن هؤلاء وحدهم هم «المعصومون من الخطأ»!

وباختصار، في النظام السياسي السيئ يتم تحويل الشعب إلى جماجم، وهياكلَ عظمية تسير في الشارع منزوعةَ النخاع، شخصيات تافهة تطحنها مشاعر العجز والدونية واللاجدوى! — كما قلنا في مقدمة الطبعة الأولى.

والله نسأل، أن يهدينا جميعًا سبيل الرشاد.

د. إمام عبد الفتاح إمام
الهرم في أغسطس ١٩٩٦م

[١]قارن «جدل السيد والعبد» وانحلاله على نحوٍ طبيعي في المجتمع الديمقراطي الذي يعترف بقيمة الفرد وجدارته، مقدمة ترجمتنا لكتاب «أصول فلسفة الحق لهيجل»، ص٢٠، وما بعدها، مكتبة مدبولي بالقاهرة، عام ١٩٩٦م.

[٢]طالع الفرقَ بين «الوعي الذاتي» و«الوعي ذي الاتجاه الواحد» الذي لا يرتد إلى نفسه، وهو أساسًا وعي الحيوان، مقالنا «الوعي الذاتي» في المجلد الأول من المكتبة الهيجلية (الدراسات)، مكتبة مدبولي بالقاهرة، عام ١٩٩٦م، ص٥٣١ وما بعدها.

[٣]قارِن مقالنا «هو الذي طغى!»، المجلة العربية للعلوم الإنسانية، العدد ٥٤، الكويت عام ١٩٩٦م.

[٤]المثَل الصارخ، على ذلك، ما قاله ربُّ أسرةٍ عراقيةٍ على مائدة الطعام من أن «ما يعانيه العراق من نكبات، يرجع إلى حكم الزعيم الركن المهيب … صدام حسين»، وأنه يتمنى زواله؛ فما كان من ابنته — الطالبة الجامعية — إلا أن أعلنَت أنها مضطرَّة، آسفة، إلى التبليغ عن والدها إلى سلطات الحزب! وهنا هدَّدَها شقيقها الأكبر بأنه سوف يقتلها لو فعلَت! ووشت الفتاة بوالدها، ونفَّذ الشقيق تهديدَه، وضاعت الأسرة ليبقى «الزعيم المهيب»، رواه الزعيم وهو يفاخر بأنه هكذا يكون الإخلاص للحزب والوفاء للوطن! فيا له من نظام!

[٥]قارن مقالنا: «كلكم يبكي فمن سرق المصحف؟!» في كتابنا: «أفكار … ومواقف»، ص١٧، مكتبة مدبولي بالقاهرة، العام ١٩٩٦م.

[٦]قارن الدكتور صادق العظم في كتابه «نقد الفكر الديني»، الذي صدر في بيروت، عام ١٩٦٩م؛ حيث يقول: «إن الدين والعلم نقيضان لا يجتمعان، وإن العلمَ باكتشافاتِه الحديثة سوف يقضي على الدين قضاءً تامًّا … إلخ»، وذلك في رأيه سوف يؤدِّي إلى نهضة المجتمع وتقدُّمه! وانظر أيضًا ردَّنا عليه في كتاب «مدخل إلى الفلسفة»، ص١٠٨ وما بعدها، من الطبعة السادسة.

[٧]ولهذا لم يخطئ الأستاذ العقاد عندما جعل من «التفكير فريضة إسلامية»، وهو عنوانُ واحدٍ من كتبه الهامة.

[٨]المؤلفات الكاملة، ص١٥٤.

[٩]قارن مثلًا ما يقوله الإمام الأكبر الشيخ عبد الحليم محمود من أن الباعث على قتل «الجعد بن درهم» لم يكن العقيدة، «وإنما هو السياسة قاتلها الله!» («التفكير الفلسفي في الإسلام»، الجزء الأول، مكتبة الأنجلو المصرية، عام ١٩٦٤م، ص١٩٢-١٩٣). وهكذا يصبح الجمع بين السياسة والدين إضرارًا بالاثنَين في آنٍ معًا، قارِن أيضًا مقالنا «… وتقبل الله منا ومنكم» في كتابنا «أفكار … ومواقف»، ص٨٥.

[١٠]جون ستيوارت مِلْ، «أسس الليبرالية السياسية»، ص١٣٧، مكتبة مدبولي، بالقاهرة، عام ١٩٩٦م، ترجمة دكتور إمام عبد الفتاح إمام وزميله.

[١١]إذا كنا نضرب المثل — طوال هذا الكتاب وبصفةٍ مستمرة — بطاغية بغداد، فلأنه نظام الحكم الوحيد المسموح بنقده صراحة، وإلا فالأمثلة لا حصر لها!

[١٢]بل لم نسمع مرةً واحدة عن انقلابٍ عسكري في إسرائيل، ولو على سبيل المحاكاة أو المجاملة للنظم العربية التي تعيش في قلبها!

[١٣]إنجيل متى، الإصحاح السادس والعشرون: ٥٣، وإنجيل يوحنا ١٨: ١١.

[١٤]قارن مقدمتنا لترجمة «أصول فلسفة الحق لهيجل»، ص١٩، العدد الأول من المكتبة الهيجلية (المؤلفات)، مكتبة بالقاهرة، عام ١٩٩٦م.

[١٥]المرجع السابق، ص٢٠.

مقدمة الطبعة الثانية[١]

«من ينشُد القانون، فإنه في الواقع، ينشُد الحرية …!»

(هيجل)

كنتُ، وما زلتُ، مهمومًا بمشكلة الحكم في مجتمعنا العربي، على ظنٍّ مني أنها «أُسُّ البلاء» و«مكمن الداء» في كل ما نعانيه من مشكلاتٍ؛ اقتصادية، وثقافية، ودينية … إلخ، ومن هنا فقد شغلَتْني مشكلة «الطاغية … والطغيان» ونظام الحكم السيئ عمومًا، منذ فترةٍ مبكرة من حياتي، ربما لأنني عشتُ فترةً في ظل ليبرالية ما قبل الثورة المصرية، ثم فترةً أخرى في ظل الحكم الشمولي لما بعد الثورة … مما أتاح لي فرصة المقارنة: في الأولى بصيص من نور، والثانية حالكة الظلام! وعندما أجلتُ البصر، وأمعنتُ النظر في مجتمعنا العربي بصفةٍ عامة، بدَت لي نُظم الحكم فيه، وهي عارية، بالغة السوء! فعدتُ إلى التاريخ أقلِّب صفحاته فلم أصطدم إلا بنظمٍ أشد سوءًا، وكلما أوغلتُ في الماضي البعيد لم تقع العينُ إلا على ما يسوء! حتى وصلتُ إلى البدايات الأولى عند البابليين والفراعنة، وغيرها من نظم الشرق القديم، دون أن أجد مرحلةً واحدة في تاريخنا القديم، والوسيط، والحديث، والمعاصر استطاع فيها المواطن العربي أن يقول بملء الفم: هذه بلادي، وأنا أنعم فيها بإنسانيتي وكرامتي، وأتمتع بجميع حقوقي وعلى رأسها حرية الفكر والتعبير، والمشاركة في الحكم، وفي صنع القرار السياسي. إن القوانين السائدة ليست غريبة عني؛ لأنها من صنعي أنا، بل ليست هناك هذه «الفردية» القادرة على أن تقول: «أنا»؛[٢] لأن الحاكم قد عجنَهم جميعًا في كتلةٍ واحدة لا تمايز فيها ولا تفرد![٣] على حين أننا نستطيع أن نقول في ثقة: «إن ظهور الروح، عبْر التاريخ، يتوقف توقفًا تامًّا على ازدهار الحرية السياسية، وتبدأ الحرية السياسية — التي هي الحرية في الدولة — عندما يشعُر الفرد بذاته أنه فرد …»[٤]

على أن حرية الفرد التي نتحدث عنها لا تعني الفوضى، أو أن يصنع ما يشاء، وقتما يشاء، وحيثما يشاء، فتلك هي العشوائية، أو إنْ شئت فقل إنها حرية العبث واللامبالاة، وانعدام المسئولية؛ لأن الحرية الحقيقية هي الاستقلال أو هي «التحديد الذاتي Self-Determination»؛ أي أن يحدِّد الفرد نفسه بنفسه، فلا يكون مقيدًا إلا بذاته، ولا يطيع إلا ذاته العاقلة وحدها، وأن يسلك بناءً على قواعدَ عامة يضعها لنفسه باعتباره موجودًا عاقلًا؛ تلك هي الحرية الحقة التي تعني الاستقلال الذاتي Autonomy للإرادة الفردية، ولا تختلف الحرية السياسية في الدولة عن ذلك كثيرًا؛ فهي تعني أيضًا «التحديد الذاتي»؛ أي إن الدولة التي هي مجموع المواطنين تحدِّد نفسها بنفسها،[٥] بحيث يضع المواطنون القوانين التي يطيعونها، فلا يطيعون في هذه الحالة سوى أنفسهم.

نعم! مرَّت أوروبا، وغير أوروبا، بمراحلَ تاريخيةٍ مختلفة حكمها «طغاة» لكنها استطاعت أن تتخلص منهم، وتمكَّن المواطنون أخيرًا من حكم أنفسهم، واتخاذ القرارات، وسن القوانين، وهم بذلك لا يطيعون سوى أنفسهم.

وها هنا يكونون أحرارًا على الأصالة! «… وإذا سألتَ الأوروبيين ما هي هذه الحرية التي تتحدثون عنها بفخرٍ وإعزاز؟ أجابوا ببساطة: هي سبب رُقينا، وتقدُّمنا، وعظمتنا!»[٦] أما نحن فما زال المشوار طويلًا، طويلًا! لأننا ما زلنا نراوح مكاننا «محلك سر» أستغفر الله! بل إننا نتقهقر؛ لأننا لا نحافظ على ما قد نحقِّق من مكاسب، ومن هنا فلا تزال الرؤية حتى الآن معتمة، والضباب كثيفًا، واليأس قاتلًا، والنفسُ حزينة حتى الموت! استمع مثلًا إلى ما يقوله المؤرخ المغربي الشهير أحمد الناصري: «واعلم أن هذه الحرية التي أحدثَها الفرنج في هذه السنين هي من وضع الزنادقة، قطعًا؛ لأنها تستلزم إسقاط حقوق الله، وحقوق الوالدين، وحقوق الإنسانية رأسًا … واعلم أن الحرية الشرعية هي التي ذكرها الله في كتابه، وبيَّنها رسوله لأمته، وحررها الفقهاء في باب الحَجْر من كتبهم …»[٧]

وهذا كلام لم يكتبه رجلٌ من أهل العصور الوسطى، لكنه صدر في كتاب للمؤرخ المغربي بعنوان «الاستقصاء»، صدر في الدار البيضاء عام ١٩٥٤م،[٨] ونجد ردَّ فعلٍ مشابهًا عند المؤرخ التونسي ابن أبي الضياف … إلخ.[٩]

على أن انشغالي بموضوع الطاغية لم يكن أمرًا فريدًا بين المواطنين العرب، وكان ذلك واضحًا بما لا يدع مجالًا للشك من أنه ما إن صدرَت الطبعة الأولى من كتاب «الطاغية» حتى التهمَت منه الأسواق العربية، في وجبةٍ واحدة، أربعينَ ألف نسخة في أيامٍ معدودات! مما يؤكد أهمية الموضوع وخطورته، كما يتضح أيضًا من اهتمام الصحافة العربية؛ فقد كتبَت عنه كثرةٌ كثيرةٌ من الصحف في مصر؛ الأهرام، والأخبار، والوفد، والشعب، والعربي … إلخ، بل استمرَّت الكتابة في بعضها أسبوعًا كاملًا، كما كتبَت عنه في الكويت جريدة الوطن، والقبس، والأنباء، والسياسة … إلخ، وكذلك في بيروت ولندن، كما نوقش في ندوةٍ في الجامعة عقدها قسم الفلسفة، وفي أحاديثَ طويلةٍ استغرقَت سهرتَين كاملتَين في الإذاعة.[١٠]

وترجع أهمية الكتاب، في رأيي، إلى خطورة الموضوع الذي يطرحه، وربما عادت أيضًا إلى طريقة التناول، والحل الذي يقترحه للتخلص من الطاغية؛ فقد أثارت هذه وتلك ردودَ أفعالٍ واسعة تفاوتَت بين الحماس والاستحسان من ناحية،[١١] كما وُجهَت إليه من ناحيةٍ أخرى انتقاداتٌ شتى.

وأود أن أسوق كلمةً سريعة عن بعض الانتقادات التي وُجهَت إلى الكتاب، ويمكن حصرها في محورَين أساسيَّين:

الأول هو القول بأنني عندما تحدثت عن «الطغيان الشرقي» وقعتُ في فخ التفسير الغربي العنصري، الذي بدأ بأرسطو عندما ذهب إلى أن الشرقيين بطبيعتهم «عبيد» — ومرورًا بالعصور الحديثة عند مونتسكيو، وهيجل، وماركس وأخيرًا فيتفوجل.[١٢]

والثاني هو القول بأن الديمقراطية الغربية لا تصلح لنا، ولا هي الحل المناسب لأسبابٍ كثيرة؛ منها ظروفنا التاريخية، والثقافية، والاقتصادية … إلخ، وخلاصة هذه الظروف أننا أمة تفشَّى فيها الجهل، ولا تستقيم الديمقراطية، كما قال رسل، مع شعبٍ جاهل.[١٣]

أما القول بأنني وقعتُ في «فخ التفسير الغربي»، وأنني شايعتُ العنصريين المتعصبين الذين يذهبون إلى أن الشرقيين بطبيعتهم «عبيد»، فيكفي أن أُحيل القارئ إلى ما قلتُه بالحرف الواحد في هذا الكتاب من أن: «جميع النظريات التي تفرِّق بين البشر أو تتحدث عن طبيعةٍ خاصة عند الشرقيين أو غيرهم هي نظريات ظاهرة الخطأ …» ولما كانت «ظاهرة الخطأ» فهي لا تستحق أن نتوقَّف عندها طويلًا، إلا إذا كنا نريد أن نَشفيَ غليلَنا من الغرب، فنجد الفرصة مواتيةً لنكيلَ له الشتائم، بدلًا من أن نتفرَّغ للدراسة الجادة لنعرف عِلَل أمراضنا حتى نداويها!

أما القول بأن لدينا شهداء سقطوا في «معركة الحرية»، فهو أمرٌ لا ينكره أحد — دع عنك أن يكون مواطنًا عربيًّا متحمسًا لعروبته! — لكني أعتقد أن هناك خلطًا بين أمورٍ هامة:

(١)

كثيرًا ما نميِّز بين الشهداء الذين دافَعوا عن الحرية، وبين مَنْ سقطوا نتيجةً للصراع على السلطة، وهو صراعٌ يزخر به التاريخ الإسلامي بصفةٍ خاصة؛ فليس كل من هاجم الحاكم، أو دخل معه في معركةٍ كان يدافع عن حق المواطن في الحرية والكرامة، بل كثيرًا ما كان يستهدف أساسًا «كرسي الحكم» — والله وحده يعلم ماذا كان يفعل هؤلاء لو أنهم انتصروا ووصلوا فعلًا إلى السلطة!

(٢)

كفاح الشعب المصري وغيره من الشعوب العربية ضد الغزاة من فرنسيين وإنجليز وإيطاليين — وصراعه لنيل استقلاله من المحتلين — مسألة أعتز بها وأفخر، إلا أن هذا الكتاب يدور أساسًا حول انتزاع الحرية من الحاكم؛ فموضوع الكتاب من ألفه إلى يائه: «العلاقة بين الحاكم والمحكوم لا سيما في الشرق»!

(٣)

هناك أمرٌ يبعث على الحَيْرة والتساؤل وبإلحاحٍ شديد: لماذا لا نحرصُ على ما نحقِّقه من مكاسبَ في علاقة الحاكم بالمحكوم؟ فمثلًا: كانت خطوةً كبرى أن ينال المصريون دستور ١٩٢٣م (رغم ما فيه من عيوبٍ ومثالب) بعد حكم «وليِّ النعم»! وكانت خطوةً كبرى أن تعيشَ مصر ما يقرب من ثلاثين عامًا في فترةٍ من الديمقراطية الليبرالية (من ١٩٢٣م إلى ١٩٥٢م)، مارَسَ فيها المصريون قَدْرًا من المشاركة في الحكم، وصنع القرار السياسي، واستمتعوا بنصيبٍ من الحرية: نعم، احتوت التجربة على كثيرٍ من الأخطاء، شأنها شأن الديمقراطية في بدايتها، ومع ذلك فقد كان من المنتظر أن يصل الناس إلى إصلاحٍ للأخطاء، والتمسُّك بالقَدْر الذي حصَلوا عليه من الحرية، وأن يعملوا على اتساع رقعتها، فيعملوا بذلك على تطوير التجربة الديمقراطية في الطريق الصحيح،[١٤] لكن العجيب حقًّا، والمحيِّر حقًّا، أنهم لم يفعلوا شيئًا من ذلك، وتخلَّوا عن كل مكاسبهم بسهولةٍ ويُسر، فلم يجد عبد الناصر صعوبةً كبيرة في تحويل نظام الحكم من الديمقراطية إلى الشمولية والدكتاتورية العسكرية، وسط التصفيق والتهليل وتدبيج قصائد المديح التي تتغنَّى بأياديه البيضاء، بل وصل الأمر إلى حد مسح تاريخ البلاد التي لم تُولَد قط إلا ليلة ٢٣ يوليو عام ١٩٥٢م! — والأعجب من ذلك كله أن نواصل التهليل والتمجيد بعد أن مُني بهزيمةٍ بشعة عام ١٩٦٧م — وما زلنا نعاني من آثارها حتى اليوم! ومع ذلك يكتب بعض الكتاب مقالًا بعنوان «٥ يونيو يوم الانتصار»! وتتوالى الرقصات في المجلس النيابي لعودة «فرعون» إلى كرسي الحكم! تمامًا مثلما انهزم غيره هزيمةً منكرة فيما أسماه «بأم المعارك»، فكُتبَت القصائد وتغنَّى المغنُّون، وتعالت الحناجر تهتف للقائد المهيب الذي دحر الأعداء! دون أن نجد أحدًا يفسِّر لنا ماذا يحدث!

بل إن بعض النقاد ليعجبُ من أنني قلتُ إننا لا نمانع في الحديث عن إيجابيات الطاغية، ونمتدح أعماله الجليلة، وتساءل: «من أين استقى الكاتب هذا الكلام، إلا من أقاويل أرسطو العنصرية؟!»

كلا يا سيدي! بل استقيتُه من الصحف والإذاعات وأجهزة التلفزيون وغيرها من وسائل الإعلام التي تمجِّد الطغاة ليلَ نهار، وتتغنَّى بحُكامٍ لم يسمحوا لشعوبهم بشعاعٍ واحد من الحرية. ولا أستطيع تفصيل القول في هذا الموضوع حتى لا يُصادَر الكتاب — كما حدث له من قبلُ وفي دولٍ لم أتعرَّض لحكامها بشيء، لكنهم شعَروا من أعماقهم بأصابع الاتهام!

لم يكن أرسطو، يا سيدي، هو الذي كتب الأغاني، ودبَّج قصائد المديح في تمجيد «سيدي صدام، الفارس المقدام»! ولم يكن أرسطو من بين شعراء المربد الذين هروَلوا إلى هناك للتغني بمناقب الطاغية، وأنا لا أقصد العراقيين وحدهم — فقد يكون لهؤلاء عذرهم؛ فباعثهم الرعب من الحاكم — لكني أقصد مَنْ أسرع من الشعراء، والأدباء والمفكرين العرب للمشاركة في مهرجان التقديس! أقصد بعضَ المثقفين في مصر، وتونس، والمغرب، وغيرها، وغيرها، الذين أيَّدوه ومجَّدوه، وصنعوا منه صنمًا يُعبد لأنه «مُخلِّص» العرب!

استقيتُه من الشاعر المعاصر — وما زال حيًّا يُرزَق — الذي كتب قصيدة عن أحد الحكام العرب الأحياء، يصفه فيها بأنه «ظل الله على الأرض!»، ثم تبارت مجموعةٌ من رجال الدين تشرح وتحلِّل، وتفسِّر وتبرِّر!

إنني يا سيدي أدخل في نقاشٍ يكاد يكون شبه يومي مع زملاء أفاضل، ما زالوا يتغنَّون بأمجاد عبد الناصر ويتمنَّون عودته! ويَرْوون ما فعلَه لنا من جليل الأعمال، رغم ما أصاب البلاد العربية، بصفةٍ عامة، ومصر بصفةٍ خاصة، من انهيارٍ سياسي واقتصادي وثقافي وديني!

لم يكن أرسطو هو الذي دفع الملايين التي خرجَت تودِّع عبد الناصر بعد كل ما حدث، ولم يكن هو الذي دفع هذه الملايين نفسها التي خرجَت لتستقبل السادات بعد عودته من إسرائيل! بل إن هذه الملايين أثناء اندفاعها في الحالتَين المتعارضتَين هي التي حطَّمَت منطق أرسطو، الذي كان يُصِرُّ فيه على أن العقل البشري، بحكم طبيعته، لا يقبل التناقض!

لم يكن أرسطو هو الذي دفع الحكام عندنا لإحراق القرى، إذا بدَت منها رائحة المعارضة! ولم يكن هو الذي دفع عبد الناصر للتفاخر في إحدى خطبه، بأنه اعتقل ثمانيةً وستين ألفًا من المواطنين في يومٍ واحد!

أما الذين اتهموني بأنني لم أفهم معنى أن تلتحم «الجماهير بالقائد»، فإنني أبادر وأعترف صراحةً أنني أجهل ذلك، كما أنني لا أعرفُ معنى الديمقراطية «بالتحسُّس»، التي يتحسَّس فيها القائدُ مطالبَ الجماهير، ويُصدِر بها قرارًا رغم ما فيها من «تمسُّح» بالديمقراطية!

وإذا صح وأن الجماهير كانت قد التحمَت بالقائد وأصبح «الكل في واحد»، فكيف نفسِّر ارتماء هذه الجماهير في أحضان السادات وتهليلها له، حتى إن الرجل — والحقُّ يُقال — لم يجد أدنى صعوبة في تحويل دفَّة السفينة من أقصى اليسار إلى أقصى اليمين، وأن يعود من جديدٍ إلى الارتماء في أحضان الغرب؟!

يا أيها السادة لا تدفنوا رءوسكم في الرمال، بل حاوِلوا الإجابة عن هذه الأسئلة المحيِّرة — التي تحتاج إلى بحوثٍ جادة ومتأنية ودقيقة — بدلًا من أن تُلْقُوا بالمسئولية على الغرب، والاستعمار، والقوى الإمبريالية، والتعصُّب، والعنصرية، ومعاداة العرب والإسلام … إلخ «الشمَّاعات» التي نلجأ إليها عندما تُعوِزنا الحيلة، أو عندما لا نُريد أن نُجهد أنفسنا، ولِمَ التعب والإجهاد وعندنا الشيطان الرجيم، إبليس اللعين؛ الغرب!

أما فكرة تأليه الإسكندر في الشرق، فقد ذهب بعض الكُتاب إلى أنها كانت مسرحية أراد بها كهنة آمون «أن يضحكوا على ذقَنه»! لكن ليس من المأثور عن كهنة آمون — وكهنة الفراعنة عمومًا — أن يأخذوا مسائل الدين «على سبيل الهَزْل» فيضحكوا بها على ذقون الغزاة!

ثم إذا كان ما حدث في واحة سيوة «ضحكًا على الذقون» فماذا نقول فيما حدث في فارس؟ «عندما دخل الإسكندر فارس، انبهر به الفرس، واحترموه، وأجلُّوه ودعوه «إسكندر شاه» المُرسَل من لدُن العناية الإلهية، والقوة المقدَّسة، وكانوا يسجدون له إلى الأرض عندما يسير بينهم، وسجودهم أمام الملك العظيم لم يكن إقرارًا بالعبودية، بقَدْر ما كان تبجيلًا للقوة الإلهية التي تحلُّ في جسد حاكمهم الجديد، لقد كانوا يركعون لذكرى قورش ولروعة «هورا مزدا» إله الشمس، ولم يكن سهلًا منع هؤلاء من هذا العمل …»[١٥]

وعندما طلب الإسكندر من المقدونيين أن يسجدوا له، قُوبل بالمعارضة الشديدة من البعض، وبالاستياء والغضب من البعض الآخر، والضحك والسخرية من بعض القادة! «فقد رأى المقدونيون أن ما طلبه إليهم من السجود مذلة لا يرضَونها لأنفسهم؛ لذلك تآمرَت عليه مجموعة من أشجع ضباطه، واشتركوا في إعداد خطة لقتل هذا الإله الجديد، ووصلَت أنباء المؤامرات إلى مسامع الإسكندر، فقتل وعذَّب هؤلاء الضباط ورجَم بعضهم حتى الموت.»[١٦]

أما المحور الثاني الذي يقول إن الديمقراطية الغربية لا تصلح لنا بسبب ظروفنا … إلخ، فأنا أودُّ أن أسأل هؤلاء المعترضين على تطبيق الديمقراطية الغربية: وما البديل الذي ترَوْنه صالحًا ومناسبًا لنا؟! أم تُراكم تريدون القول بأنه قد كُتب علينا أن نستمرَّ إلى أبد الآبدين تحت ظل الحكم الاستبدادي بأنواعه المختلفة؟ أم تُراكم تريدون أن نطبِّق كلمة السياسة بمعناها الحَرْفي من «ساس» «يسوس» … فالحاكم هو سائسُ الخيل الذي يقوم بترويضنا؛ لأننا أقربُ إلى الحيوانات منا إلى البشر؟!

ولِمَ الحساسية من الديمقراطية «الغربية» ونحن نستعير، ونقتبس، وننقل من الغرب آلاف الأفكار في جميع المجالات من السينما إلى الإذاعة إلى التلفزيون إلى الاقتصاد وأعمال البنوك إلى العلم، إلى الآلات والأدوات … إلخ، أم توافقون على نقل ذلك كله، لكنكم ترفضون نقل العلاج لأمراضنا السياسية، كما ننقل عنهم العلاج لأمراضنا الجسمية؟! ثم ماذا لو قلنا لكم إن اليابان تُطبِّق الديمقراطية وهي ليست دولةً غربية، والهند تطبِّق الديمقراطية وهي ليست دولةً غربية؟ ثم لا بد أن نقول بعد ذلك كله إنه لا يُوجَد شكلٌ واحد ثابت لا يتغير من الديمقراطية؛ فهي في فرنسا غيرها في سويسرا، غيرها في إنجلترا، والولايات المتحدة … إلخ، ومن حقِّ كل دولة أن تأخذ بالشكل الديمقراطي الذي تقبلُه وترضاه، ويتفقُ مع ظروفها، وأن تطبِّقه بالطريقة التي تناسبها، ولكن المهم أن يبقى أساسُ الديمقراطية واحدًا، حقوق المواطن الفرد في التفكير والتعبير[١٧] واعتناق ما يشاء، والمشاركة في الحياة السياسية، وصنع القرار، وسن القوانين … إلخ.

وفضلًا عن ذلك فليست الديمقراطية صورة «غربية» من صور الحكم، وإنما هي تجربةٌ إنسانية؛ تأخذ بها الهند، واليابان … إلخ دون أن تجدَ واحدةٌ من الدولتَين أية حساسية، ونحن أنفسنا ننقل آلاف الأفكار كما ذكرنا فلِمَ نُحجم عن نقل الفكر المفيد؟ ونحن لا نقول إن فكرة الديمقراطية مقدَّسة، بل على العكس من صميم الديمقراطية أن يُعرَض كل شيء للنقاش في الهواء الطلق، ومن حقِّنا أن نأخذ منه ما نراه صالحًا ومناسبًا.

الديمقراطية باختصارٍ شديد تقوم على أساس مبدأ يقول: إنني أنا الذي أزرع، وأنا الذي أحصد، وأنا الذي أصنع، وأنا الذي أدفع الضرائب، وأنا الذي أدافع عن الوطن في حالة الحرب … إلخ، إذن: أنا الذي أحكم.

أما القول بأن الانتخابات الديمقراطية إذا طُبِّقَت في العالم الثالث، فقد تؤدِّي إلى توطيد الخلافات الإقليمية والنزعات العرقية بدلًا من معالجتها وإصلاحها، أو القول بأنه عندما يتم إدخال الانتخابات بصورةٍ مفاجئة في بعض المجتمعات المتخلفة التي يتفشَّى فيها الفقر والجهل، فإننا نجد أن الجريمة العشوائية وعصابات الإجرام تملأ الفراغ الذي يخلِّفه الطغيان … إلخ.[١٨]

ففي استطاعتنا أن نعيد طرح السؤال السابق على هذا الكاتب: وماذا تقترح من بديل؟ إذا كانت الديمقراطية لا تحل مشكلات العالم الثالث، فهل يحلُّها الحكم العسكري الاستبدادي؟! أليس في ذلك عنصريةٌ حقيقية؛ أن نقول إن شعوبًا خُلقَت للنظام الديمقراطي، وشعوبًا أخرى يؤدِّي تطبيق الديمقراطية فيها إلى خلق مشكلاتٍ عرقية ونزعاتٍ إقليمية؟

على أنني أود من ناحيةٍ أخرى أن أردَّ على الكاتب بأن النظام الديمقراطي طُبِّقَ في مصر عام ١٩٢٣م وحتى ٢٣ يوليو ١٩٥٢م، دون أن تظهر خلافاتٌ إقليمية ونزعاتٌ عرقية، وإذا كان الكاتب — ربما لهذا السبب — قد استثنى مصر، فإنني أستطيع أن أستثني معها الدول العربية، لنقول إن أوضاعنا السياسية ليست مثل أوضاع نيجيريا أو تايوان أو هايتي … إلخ التي ضرب بها الكاتب الأمثلة لدول العالم الثالث.

أما القول بأنه لا يجوز تطبيق الديمقراطية في مجتمعٍ تتفشَّى فيه الأمية والجهل، فإنني أجيب عليه بما يأتي:

أولًا: لا بد من الاعتراف بأن الديمقراطية في مثل هذا المجتمع، سوف تتعثَّر وتقع في كثيرٍ من الأخطاء، وسوف يُعاني الناس معاناةً شديدةً من تطبيق مثل هذا الحكم الذي لم يألفوه، لكن لا مندوحة لنا من المرور بهذه التجربة، ثم إن الديمقراطية — في جوهرها — ممارسة وليست مجموعةً من الأفكار النظرية، شأنها في ذلك شأن قيادة السيارة وتعلم السباحة … إلخ، لا بد من النزول إلى البحر، ومواجهة التيار، والوقوع في الخطأ مرةً ومرة إلى أن نتعلم كيف نسبح، ثم كيف نجيد السباحة،[١٩] وإذا كانت أعلى صورة من صور الديمقراطية في العالم هي الموجودة الآن في إنجلترا، فإن الأمر لم يكن وليد المصادفة، ولم يظهر فجأة، بل جاء نتيجة معاناةٍ شديدة، وعلى مدى قرونٍ طويلة، فقد بدأَت المحاولات في القرنِ الثالثَ عشر بمجلس اللوردات فقط، وظلت التجربة تتعثَّر، وتُصلِح من نفسها، ثم تعود فتكبر لتقفَ على قدمَيها من جديد، إلى أن وصلَت إلى صورتها الحالية.
ثانيًا: ثم لماذا لا نسأل أنفسنا، بصدَد التعليم والتعلم، هل كان شعب أثينا متعلمًا، وهو الشعبُ الذي بدأَت منه الديمقراطية رحلتها الطويلة؟ يقول ثيودور جومبرز: «لقد كان الرجل اليوناني يُفضِّل أن يتعلم سماعًا، على أن يأخذ العلم عن طريق الكتب؛ ولهذا فقد أخذ الشاعر (في فترة الازدهار) يختفي ليحل محله السوفسطائي (الفيلسوف السياسي) الذي كان يرتدي في الأولمبياد، وفي كل مكان العباءة الأرجوانية التي كان يلبسها الشاعر، ويحضُر الأعياد العظيمة نفسها، ويُلقي خطبًا مبتكرة، ومواعظ بدلًا من القصائد القديمة التي كانت تصوِّر البطولة.»[٢٠] ومعنى ذلك أن السوفسطائيين قاموا بدورٍ تنويري هام — ولهذا وصفَهم هيجل بأنهم فلاسفة التنوير في العصر اليوناني القديم — أي إنه كانت هناك، بدلًا عن التعليم، يقظةٌ سياسيةٌ هامة هي التي مكَّنَت الشعب من الحكم الديمقراطي.
ثالثًا: ونفس السؤال السابق لا بد من طرحه بالنسبة لشعب الماجنا كارتا Magna Carta (العهد الأعظم) عام ١٢١٥م، الذي ثار في وجه الملك جون، وانتزع منه هذه الوثيقة العظيمة، ثم هل كان ثوار باريس عام ١٧٨٩م شعبًا متعلمًا؟ لقد وصفَهم سارتر بأنهم كانوا مجموعةً من «الأصفار» أو نقاطًا من الضعف والخوف والرعب، انقلبَت فجأة إلى قوةٍ عارمة وتيارٍ مدمِّر اكتسح أمامه كل شيء؛ أطاح بالملك، ونظامه، وبالنبلاء، ورجال الدين … إلخ، إلخ … فهل كان شعبُ باريس في ذلك الوقت شعبًا متعلمًا أو مثقفًا بالقَدْر الذي يريده المعترضون ويشترطونه لتطبيق الديمقراطية؟ كلا! لقد قيل يومها إن الإحساسَ بالظلم وليس الظلم نفسه هو الذي أدَّى إلى الثورة!
رابعًا: ما المطلوب إذن لتطبيق الديمقراطية؟ الأمر الجوهري هو الوعي السياسي، وهو غائبٌ عندنا حتى بين المتعلمين، وهذا يفسِّر لنا السبب في أننا يمكن أن نتخلى بسهولة عما حقَّقناه من مكاسب — إن إيقاظ هذا الوعي مهمةٌ تقع على عاتق المثقَّفين المستنيرين، الذي ينبغي عليهم القيام بالدور التنويري الخطير، فيما يشبه ما قام به المفكِّرون الفلاسفة التنويريون في أوروبا في القرنِ الثامنَ عشر، فمهَّدوا بذلك لقيام الثورة الفرنسية ١٧٨٩م — ما نحن في أمسِّ الحاجة إليه هو هذا الوعي الذي يحقِّق توحدًا بين ماهية الإنسان وحريته؛ بحيث يفقد وجوده إذا فقد حريته، وسوف نعود إلى هذه الفكرة في نهاية الكتاب.

والخلاصة أننا نؤمن مع «فوكوياما» بأن إجماعًا ملحوظًا قد ظهر في السنوات القليلة الماضية حول شرعية الديمقراطية الليبرالية كنظام للحكم، بعد أن لحقَت الهزيمة بالأيديولوجيات المنافسة وآخرها النظام الشيوعي، وأن هذه الديمقراطية قد تشكِّل نقطة النهاية في التطور الأيديولوجي للإنسان، فتكونُ بذلك الصورةَ النهائية للحكم البشري؛ وبالتالي فهي تمثِّل «نهاية التاريخ»؛ أي إنه من غير المستطاع أن نجدَ ما هو أفضل من الديمقراطية الليبرالية مثلًا أعلى.[٢١]

أما بعد، فقد أضفنا في هذه الطبعة قسمًا موجزًا في نهاية الكتاب بعنوان «خاتمة في توابع الطغيان»، نأمل أن يُساعدَ في إلقاء الضوء على الآثار المدمِّرة التي يُخلِّفها نظام الحكم السيئ.

والله نسأل، أن يهدينا جميعًا سبيل الرشاد.

الكويت في ١٦ / ١ / ١٩٩٦م
إمام عبد الفتاح إمام

[١]لم تظهر هذه المقدمة في الطبعة الثانية؛ لأن هيئة تحرير سلسلة عالم المعرفة «رأت أنها أعنفُ من أن تُنشر» …!

[٢]لاحظ التعبير الشائع: «أعوذ بالله من كلمة أنا» كما لو كان التفرد خطيئةً تستوجب التعوذ!

[٣]هل يمكن القول بأن «الدمج وعدم التفرد» بقايا مترسِّبة من نظام القبيلة التي لم تكن تتيح للفردية أن تظهر؟!» يقول العروي: «كلما استظل الفرد بالعشيرة، ازداد قوة وطمأنينة، وكلما استقل بذاته ضعُف واستُعبد …» (مفهوم الحرية، ص٢٠).

[٤]Hegel’s Lectures of the History of Philosophy. Eng. Trans. by T. M. Knox, Oxford, 1985, p. 165.

[٥]هذا هو تعريف الديمقراطية: «أن يحكم الشعب نفسه بنفسه لنفسه» وعندئذٍ يكون حرًّا.

[٦]عبد الله العروي، «مفهوم الحرية»، المركز الثقافي العربي، بيروت، عام ١٩٨٨م، ص١١.

[٧]هذه العبارة تتسق تمامًا مع التعوذ السابق من كلمة «أنا»! وقد نقلنا النصَّ من كتاب العروي السالف الذكر في الصفحة نفسها (الحجْر = الحرام).

[٨]المرجع السابق، وقد نقلناه من كتاب العروي عام ١٩٨٨م.

[٩]المرجع نفسه، ص١٢.

[١٠]قام «مجمع البحوث الإسلامية الإيراني» في طهران بترجمته إلى اللغة الفارسية وَفْق ما ورد في خطاب المجمع بتاريخ ٢٨ يوليو ١٩٩٤م؛ أي بعد صدور الكتاب بثلاثة أشهر!

[١١]من أمتعها في رأيي، ما كتبه محرر الصفحة الثقافية في جريدة الوفد يوم الثلاثاء ٢٦ / ٤ / ١٩٩٤م في كلمةٍ قصيرة، ومركَّزة، وموحية!

[١٢]راجع جريدة العربي الناصرية يوم ١٤  /  ٤  /  ١٩٩٤م، وأيضًا ما كتبه الأستاذ جمال بدوي في جريدة الوفد يوم ١٤  /  ٧  /  ١٩٩٤م.

[١٣]أُثيرت في ندوة الجامعة التي عقدَها قسم الفلسفة، كما كتب الزميل د. حسين علي حسن دراسة عن الكتاب في المجلة العربية للعلوم الإنسانية عدد ٤٩ خريف عام ١٩٩٤م، وهو يركِّز في مناقشاته على نقطتَين أساسيتَين؛ الأولى أنني لم أتعرَّض لنوعٍ هام من الطغيان هو طغيان الدول الغربية — ولا سيما الولايات المتحدة — التي تُحاول فرض سيطرتها على شعوب الشرق، والثانية أن الديمقراطية الغربية ليست هي الشكل المناسب لنا. أما النقطة الأولى فلا علاقة لنا بها لأنها تتحدث عن علاقة الدول بعضها ببعض، بينما يدور حديثنا أساسًا على علاقة الحاكم بالمحكوم، أما النقطة الثانية فسوف نعرض لها بعد قليل.

[١٤]وصفها أحمد لطفي السيد بأنها «ديمقراطية عرجاء» وهذا حق، وقد كنا نأمل أن تأتي «الثورة» لتُعالج هذا التشوُّه! إلا أنها فعلَت ما فعله الطبيب الذي أراد أن يخفِّف من حرارة المريض فأزال عنه حياته!

[١٥]هارولد لامب، «الإسكندر المقدوني»، ترجمة عبد الجبار المطلبي، ص٢٥٩.

[١٦]ول ديورانت، «قصة الحضارة»، المجلد السابع، ص٥٣٥.

[١٧]وهي التي تنص عليها الدساتير العربية ولا تنفِّذها الحكومات!

[١٨]دراسة بعنوان «الديمقراطية لا تحل مشكلات العالم الثالث»، مترجمة عن نيويورك تايمز، جريدة القبس الكويتية، عدد ٨٠٩٥، بتاريخ ٤  /  ١  /  ١٩٩٦م.

[١٩]كتب الأستاذ أحمد بهاء الدين ذات مرة يعيب على ما حدث في نقابة المحامين من هرجٍ وخروج عن اللياقة وآداب المناقشة أثناء الانتخابات، وأردف ذلك بسؤالٍ ساخر: «أهؤلاء هم الذين يطالبون بتطبيق الديمقراطية على مستوى الدولة، وليس في استطاعتهم تطبيقها في نقابتهم؟!» لكنه نسي للأسف، أن الديمقراطية «ممارسة» وليست مجرد أفكار وثقافة، وأن هؤلاء حَرَّمَ عليهم نظام الحكم القائم، وقتذاك، ممارسةَ الديمقراطية لأكثر من ربع قرن؛ ومن ثمَّ فإن عليهم أن يبدَءوا من الصفر! ومن هنا تأتي خطورة «فترة الانتقال» التي تتردَّد أحيانًا.

[٢٠]Theodore Gomperz, “The Greek Thinkers: A Study of Ancient Philosophy” Eng. Trans. by Laurie Magnus, London 1949, vol. I, p. 412.

[٢١]انظر عرضنا لهذه الفكرة في شيءٍ من التفصيل — وبيان اعتمادها على فكرة «جدل السيد والعبد» عند هيجل، المدخل العام، الذي صدرنا به المجلد الأول من المكتبة الهيجلية، الناشر: مكتبة مدبولي بالقاهرة.

مقدمة الطبعة الأولى

في ظني أن موضوع «الطاغية» بالغ الأهمية، وأنه لم ينَلْ حقَّه من الدراسة والبحث في مكتبتنا العربية، بصفةٍ خاصة، مع أننا أحوجُ ما نكون إلى دراسته بعمق، وتأمله في تدبرٍ وإمعان! ربما لأن الباحث لا يجرؤ على الكتابة في هذا الموضوع، ما بقي الطاغية متربعًا على كرسي الحكم، فإذا ما تنفَّس الناس الصعداء، بعد زواله، نسُوا، أو تعمَّدوا نسيانَ تلك الأيام السوداء التي عاشوها في ظله، وظنوا — واهمين — أنها ذهبَت إلى غير رجعة!

غير أن الوضع، في العالم الثالث، مختلف عن ذلك أتم الاختلاف؛ فقد عاش تاريخَه الطويل يحكمه طغاةٌ من كل نحلةٍ ولسان، وما زال الطغيان يُطِل برأسه هنا وهناك كلما سنحَت الظروف، وهي كثيرًا ما تسنح في عالمٍ متخلف، ترتفع فيه نسبة الأمية، ويغيب الوعي، فلا يستطيع الشعب أن يعتمدَ على نفسه، فينتظر من يخلِّصه مما هو فيه، فتكون بارقة الأمل عنده معقودةً على «المخلِّص» و«الزعيم الأوحد»، و«المنقِذ»، و«القائد الملهَم» و«مبعوث العناية الإلهية»، والرئيس الذي نفتديه «بالروح وبالدم»! ولطول إلفنا «بالطاغية» لآلافٍ من السنين، لم نعُد نجد حرجًا ولا غضاضةً في الحديث عن «إيجابياته»، وما فعلَه من أجلنا من جليل الأعمال، ولستُ أجد ردًّا أبلغ من قول السيد المسيح: «مَاذَا يُفيد الإِنْسَان لَوْ رَبحَ العالَم كُلَّه، وخَسِرَ نفسَه؟»[١] فحتى لو افترضنا أن له إيجابياتٍ «هائلة»، فما قيمة هذه الإيجابيات إذا كان ثمنها تدمير «الإنسان» وتحطيم قيمه، وتحويل الشعب إلى جماجم، وهياكل عظمية تسير في الشارع منزوعة النخاع، شخصيات تافهة تطحنها مشاعر الدونية والعجز واللاجدوى؟ أيكون ما فعلَه طغاتُنا من «إيجابيات» أكثر مما فعلَه «هتلر» الذي اجتاح أكثر من نصف القارة الأوروبية، بل احتل بعضَ دولها في ساعاتٍ قلائل؟! ثم … ترك ألمانيا تحتلها أربع دول؟! كلا! لا قيمة لإيجابيات الطاغية — بالغةً ما بلغَت — لأن الثمن باهظٌ جدًّا؛ ضياع الإنسان!

فإذا عرفنا أن تاريخنا كله، من أقدم العصور حتى الآن، حكَمه الطغاة على تنوُّع نِحلهم وأشكالهم وألوانهم، عرفنا الأهمية البالغة لدراسة هذا الموضوع الذي يحتاج إلى عدة مجلات، وأيقنَّا أنه السبب الحقيقي وراء تخلُّفنا الفكري والعلمي والاقتصادي، وأنه المصدر الأساسي لكل رذائلنا الحلقية، والاجتماعية، والسياسية؛ لأن المواطن إذا فقد «فرديته» أعني وعيه الذاتي أو شخصيته، وأصبح مُدمجًا مع غيره في كتلةٍ واحدة لا تمايز فيها، كما هي الحال في قطيع الغنم، فقد ضاعت آدميتُه في اللحظة نفسها، وقُتل فيه الخلق والإبداع، وانعدم الابتكار، بل يصبح «المبدع» إن وُجد، منحرفًا، و«المبتكر» شاذًّا وخارجًا عن الجماعة!

لكن كيف يظهر الطاغية؟ وما مبرِّرات وجوده؟ وما الدعائم التي يستند إليها في حكمه؟ الحق أن هناك عواملَ كثيرة منها عوامل تاريخية، وجغرافية، وعوامل اجتماعية واقتصادية … إلخ، كما أن المبرِّرات عديدة، منها إنقاذ الشعب، أو إصلاح ما أفسدَته الحكومات السابقة، بل قد يدَّعي أنه «مبعوث العناية الإلهية»، وأنه أعلم من الناس بما يصلح لهم … إلخ، لكن إذا أردنا أن نرتدَّ إلى الجذور كان علينا أن نسأل: من أين تأتي السلطة التي يُسيء الطاغية استخدامها؟! وهذا ما حاولنا الإجابة عنه في الفصل الأول من هذا البحث «في ضرورة السلطة»، فإذا صح ما قيل من أنه «لا يصلح الناس فوضى»، بل لا بد للجماعة من تنظيمٍ لكي تبقى وتعمل لسد احتياجاتها، فإن التنظيم يعني أن ينقسمَ الناس إلى فئتَين؛ فئة حاكمة تتولى السلطة السياسية، وتُصدِر القرارات، وفئة أخرى محكومة لا يكون لها سوى الطاعة والتنفيذ، وهكذا تُولَد السلطة مع مولد الجماعة؛ لأنه بغير سلطة لن يتحقق النظام.

لكن إذا كانت السلطةُ ضروريةً لتحقيق أمن الجماعة — الداخلي والخارجي معًا — فإنه ينبغي لها أن تحافظ على حريات الأفراد الذين جاءت لحمايتهم؛ ومن ثَم يظهر السؤال عن الحدود التي يجب أن تقفَ عندها السلطة في العصور القديمة، في الأعم الأغلب، بغير حدودٍ تقف عندها، كما كانت متحدةً مع شخصية الحاكم الذي يجسِّدها ويحتفظ بها بمقدار ما يملك من قوةٍ ويتمتَّع به من بطشٍ وجبروت، لكن إذا كان الحكام بشرًا كالمحكومين، فكيف تكون إرادتُهم حرة تحدِّد نفسها بنفسها، بينما تكون إراداتُ المحكومين خاضعةً لهم تتحدَّد وَفْق مشيئتهم؟! كيف نتصوَّر إرادتَين من طبيعةٍ بشرية واحدة ليستا على الدرجة نفسها، بل واحدة منهما تعلو الأخرى؟!

أول إجابة طرأَت على ذهن الإنسان في هذه العصور الموغلة في القدم هي: لا بد أن يكون الحكام من طبيعة غير طبيعة البشر، هكذا تصوَّر القدماء الحاكم من طبيعةٍ إلهية؛ فهو إله أو ابن الإله، أو هو يتحكَّم بتفويضٍ مُباشرٍ أو غيرِ مُباشر من الله.

هكذا كان الحاكم في الشرق القديم — بل والوسيط والحديث — إذا ما قلنا مع «الكواكبي»: «إنه ما من مستبدٍّ سياسي إلا ويتخذ لنفسه صفةً قدسية يشارك بها الله!» لكن هذه الصفة قد تكون ظاهرةً بارزة يعلنها الحاكم نفسه (كما فعل فرعون)، وقد تكون خافيةً مستترة، وإن كان مضمونها ظاهرًا في سلوكه فهو على أقل تقدير «لا يُسأل عما يفعل وهم يُسألون!» وهذا ما فعله جميع الطغاة على مدار التاريخ! … ولقد عرضنا، في الفصل الثاني من هذا البحث، نماذج لتأليه الحاكم في الشرق؛ في مصر القديمة، وبابل، وفارس، والصين، وكيف حاول الإسكندر الأكبر أن يقلِّد حكام الشرق، فقام بتأليه نفسه بمجرد أن غزا فارس.

غير أن هذا «الحكم الثيوقراطي» القديم لم يكن سوى أحد أفراد عائلة كريهة هي «عائلة الطغيان»، التي عرضنا لبعضِ أشقائها في الفصل الثالث؛ الاستبداد، الدكتاتورية، الشمولية، السلطة المطلَقة، الأوتوقراطية، ثم ختمنا الفصل بخرافة «المستبد العادل»! ومعه أنهينا الباب الأول والحديث عن «فلسفة السلطة».

أما في الباب الثاني فقد عرضنا لصورتَين للطاغية في الفلسفة اليونانية، وهما أهم وأشمل ما قاله الفلاسفة من نظرياتٍ عن الطاغية بصفةٍ عامة؛ أما الصورة الأولى فهي نظرية أفلاطون عن الطاغية الذئب (وقد مرَّ هو نفسه بتجربةٍ مريرة مع طاغية سيراقوصة ديونسيوس الأب والابن معًا، وقد عرضناها في شيءٍ من التفصيل)، وسوف يشعُر القارئ وهو يقرأ هذه النظرية كأن أفلاطون يصفُ طغاتنا المعاصرين وأساليبهم في الحكم! أما الصورة الثانية فهي نظرية أرسطو الذي يصف الطاغية بأنه «سيد» يعامل رعاياه معاملة العبيد، وللأسف فإن المعلم الأول يعتقد أن لدى الشرقيين (والشعوب الآسيوية عمومًا) طبيعةَ العبيد، وأنهم لهذا السبب يتحمَّلون حكم الطغاة بغير شكوى أو تذمر!

إذا كان الطغاة في العصر القديم قد أساءوا استخدام السلطة باسم الديانات القديمة، فقد فعل طغاة العصر الوسيط الشيء نفسه، مستغلِّين هذه المرة الدياناتِ السماوية، وهذا ما عرضنا له في الباب الثالث تحت عنوان «الطاغية يرتدي عباءة الدين»، وقسَّمناه إلى فصلَين؛ الأول عرضنا فيه للعالم المسيحي والثاني للعالم الإسلامي.

أما الباب الرابع والأخير «فرار من الطاغية»، فقد حاولنا فيه أن نُجيبَ عن سؤالٍ مهم: كيف نحمي أنفسنا من الطغاة؟ عرضنا في الفصل الأول للنموذج الذي اتبعَته الدول الأوروبية — والغربية بصفةٍ عامة — التي تخلصَت من الطاغية، وهذا النموذج يتلخَّص في كلمةٍ واحدة؛ «الديمقراطية»، وهي ليست تجربةً غربية بقَدْر ما هي تجربةٌ إنسانية بالدرجة الأولى، تحترم الفرد وطاقاته، وقيمه، وإمكاناته، وتعمل على نموِّها وتطويرها إلى أقصى حد، أما الفصل الثاني فقد عرضنا فيه للنظريات المختلفة التي فسَّرَت «الطغيان الشرقي» على أنحاءٍ شتى.

أودُّ أخيرًا أن أتقدَّم بالشكر الجزيل إلى جامعة الكويت التي ساعدَت على ظهور هذا البحث من خلال تقديم الدعم له خلال العام الجامعي ١٩٩٢ / ١٩٩٣م، مما يسَّر لي الرجوع إلى عددٍ كبير من المراجع.

كما أودُّ أن أشكر أيضًا الزميلَ الصديقَ الأستاذ الدكتور عبد الغفار مكاوي، الذي تفضَّل مشكورًا بقراءة المخطوطة قراءةً دقيقة، وإبداء الكثير من الملاحظات القيِّمة التي أفدتُ منها كثيرًا.

واللهَ نسألُ أن يهديَنا جميعًا سبيلَ الرشاد.

إمام عبد الفتاح إمام
الهرم، أغسطس، ١٩٩٣م

[١]إنجيل لوقا، إصحاح ٩: ٣٦.

الفصل الأول

في العالم المسيحي

مملكتي ليست من هذا العالم.

(المسيح، إنجيل يوحنا، ١٨–٣٣)

أولًا: من بداية المسيحية إلى الإصلاح الديني

(١) تمهيد

سبق أن ذكرنا في حديثنا عن «الحكم الثيوقراطي» أننا نظلم الدينَ كثيرًا عندما ننسبُ إليه ذلك «الحكمَ المطلَق» الذي يُقيم حاكمًا مستبدًّا أو طاغيةً جائرًا ليكون هو الإله أو ابن الإله، كما هي الحال في الشرق القديم، أو ليكون «خليفة الله في الأرض» يأمر وينهى بلا حسيب ولا رقيب سوى ضميره — إن افترضنا وجوده … أو حساب الله في الآخرة! والواقع أن كثيرًا من الطغاة الذين ارتدَوا عباءةَ الدين لم يكن لديهم ضميرٌ بالفعل! كما أن بعضهم الآخر كان يتساءل في دهشة: أيمكن أن يكون للحاكم المطلَق حسابٌ في الآخرة؟ في حين أن بعضًا ثالثًا من هؤلاء الطغاة جمَع الفقهاء فأصدروا فتواهم أن ليس على الحاكم باسم الدين حساب، ولا عقاب! … إلى آخر هذه المآسي البشرية التي ارتُكبَت ظلمًا باسم الدين وهو منها بريء.

ولقد سبق أن رأينا أن اليهود هم أول من حاول إقامة الدولة الدينية، من بين الديانات السماوية الكبرى،[١] وهم أيضًا أول من صاغ مصطلح الثيوقراطية؛[٢] وذلك لأسبابٍ خاصة بهم، منها: اعتقادهم أن الله ميَّزهم عن الأمم الأخرى، وأنهم أقربُ الشعوب إلى الله، لما لهم عنده من حظوةٍ خاصة! ولهذا فإن الفكر السياسي اليهودي يمكن أن يُعد أقدمَ ضروب الحكم الديني على نحوِ ما عبَّرَت عنه آياتُ العهد القديم؛ فالفكرة الظاهرة فيه هي أن الشعب اليهودي هو «شعب الله المختار» ومن ثَم فمصيره متميِّز، وهو لا يشبه غيرَه من الشعوب؛ لأنه يُمثِّل قوميةً ثيولوجية تعتمد على ما جاء في سفر التثنية من أن:

«إسرائيل يحكمها الله بصورةٍ مباشرة»؛ فهو الذي قسم الأمم، وفرَّق بني آدم، ووضع حدودًا للشعوب، واصطفى شعب إسرائيل ليكون «شعب الرب»، وإذا كان لكل شعبٍ ملاكٌ حارس يرعاه ويمثِّله في السماء، فإن الرب هو الذي يرعى شعب إسرائيل على نحوٍ مباشر؛ فهو «إله أمانة، لا خور فيه وصديق وعادل هو.»[٣]

لكن اليهود هم الذين أفسدوا هذه الدولة عندما أفسدوا هذه العلاقة الحميمة مع الإله، فلم يرعَوا عهدًا ولا ذمة: «الربَّ تكافئون بهذا يا شعبًا غبيًّا غير حكيم …؟!»[٤] ويعتقد برتراند رسل أن محاولةَ بعضِ المسيحيين إقامةَ الدولة المسيحية، ما هي إلا محاولةٌ لمحاكاة الدولة اليهودية ووراثتها: «لقد كانت الدولة اليهودية إبَّان العصر الأسطوري الذي ساده «القضاة»، أو إبَّان الفترة التاريخية التي أعقبَت العودة من الأَسْر البابلي، دولةً دينية، ولقد كان على الدولة المسيحية أن تحذُوَ حذوها في هذا الصدد …»[٥]

ومن هنا كانت محاولةُ الملوك إبَّان العصور الوسطى ارتداءَ عباءة الدين أو الادعاء بأنهم يستمدُّون سلطانهم من الله تبريرًا لسلطتهم المطلَقة، إنما هي في الواقع محاولة لإحياء «الدولة اليهودية»، هذا إن لم نقُل إنها محاولة لتقليد الطغيان الشرقي القديم، بوصفه نمطَ الحكم الذي يُمَكِّن الملك من الاستبداد، ويُطلِق يده في أمور الرعية، ويجعل الشعب يقدِّسه في الوقت ذاته!

لكن ماذا كان موقفُ المسيحية نفسها من هذا الحكم المطلَق؟ وكيف استطاع الملوك أن يقولوا — كما قال الملك جيمس الأول ملك إنجلترا: «إننا نحن الملوك، إنما نجلس على عرش الله على الأرض …!»؟

الواقع أن الفكر السياسي المسيحي قد مرَّ بعدة مراحلَ علينا أن نعرضَ لها في إيجاز:

(٢) السيد المسيح

كان التركيز الأول للسيد المسيح على فكر «الروح» في مقابل الجسد الذي اهتم به اليهود؛ فهو لم يهتم بالمادة أو بالعالَم أو بهذه الحياة الدنيا بصفةٍ عامة، وهذا واضح في رده على بيلاطس عندما سأله: «أَأَنْتَ مَلِكُ الْيَهُودِ؟» أَجَابَ يَسُوعُ: «مَمْلَكَتِي لَيْسَتْ مِنْ هَذَا الْعَالَمِ …» (يوحنا ١٨: ٣٣–٣٦)، وفي موعظة الجبل: «طُوبَى لِلْمَسَاكِينِ بِالرُّوحِ؛ لأَنَّ لَهُمْ مَلَكُوتَ السَّمَوَاتِ …» (متَّى ٥: ٣–١٠).

ومن هنا فقد كان من الطبيعي ألا تحتويَ تعاليمُه على أية عقيدةٍ سياسية؛ لأن «البشارة» تقتضي إلغاء الفكر السياسي. لقد حاول المسيح أن يُوقظ في كل فردٍ من مستمعيه الاهتمامَ بالحياة الروحية، وأن يلفتَ انتباهه إلى عالمٍ جديد يحمله بداخله، هذا العالم هو صورةٌ من مملكة السماء «مملكة الله»، ولكي يصل إلى هذه المملكة عليه أن يحطم الأوثان التي أقامتها شهواتُ الأرض، وأهواءُ الدنيا، وطموحاتُ المجتمع.

وهكذا انقسم العالم إلى مملكتَين؛ واحدة في السماء، هي التي ينبغي أن يطمحَ المؤمنُ إليها، والأخرى على الأرض، يعيشها، ويؤدي واجباته عليها دون أن يكترث بها، بل عليه أن يمقُتَها إن عوَّقَت وصولَه إلى الحياة الأخرى،[٦] وهذه القسمة يعبر عنها بوضوحٍ في تلك الحادثة الشهيرة التي ذهب فيها مجموعة اليهود يسألون المسيح: «يا معلم إننا نَعْلَمُ أَنَّكَ صَادِقٌ … فقل لنا: أَيَجُوزُ أَنْ تُعْطَى جِزْيَةٌ لِقَيْصَرَ أَمْ لا؟ فقال لهم: أَعْطُوا إِذًا مَا لِقَيْصَرَ لِقَيْصَرَ وَمَا للهِ للهِ» (متى ٣٢: ١٦–٢١). ولقد تكرر هذا النصُّ الحاسم كثيرًا حتى أصبح معيارًا للفكر السياسي المسيحي في بعض العصور؛ فالحياة الاجتماعية والسياسية جزء من الحياة على الأرض، وقواعدها وقيمها أرضية، وهي لا تشترك مع الحياة الروحية في شيء، ولما كانت الروح وحدَها موضوعَ اهتمام المسيح — كما ذكرنا — فإن الحياة الأرضية أصبحَت في مركزٍ ثانوي، ومع ذلك، وربما بسبب ذلك، فإن المسيح أوجب الخضوع لمقتضيات السياسة ومطالبها لأنها «لا قيمة لها»!

(٣) القديس بولس

لما كانت الحياة الأرضية «بغير قيمة» فقد أصبحَت هي نفسها عبئًا مؤلمًا علينا أن نتحمَّله لنعبُر جسر التنهُّدات إلى الحياة الأبدية! بل أصبحَت جزئياتها وتفصيلاتها مجرد أعباء ومحن! وهكذا كانت العبودية من الناحية السياسية — كالفقر من الناحية الاجتماعية والمرض من الناحية الصحية … محنة قد يمُر بها الإنسان على الأرض؛ فهذه كلها آلامٌ جسديةٌ «مادية» أو ضروبٌ من العذاب الأرضي، وتلك هي طبيعةُ المملكة الدنيوية التي يُمكِن أن تفرضَ على الإنسان مجموعةً من المحن أو الآلام التي ينبغي عليه أن يتقبَّلها ويرضى بها لصالح الحياة الروحية؛ العبودية محنة، والفقر محنة، لكن قد تكون الثروة محنةً أيضًا مهلكةً لصاحبها وملقيةً به في عذاب جهنم! ومن هذه المحن التي يمُر بها المرء محنةُ الحكم المطلَق أو الاستبداد! أو حُكم الطاغية، فلما كان مجال الجسد ومجال الروح مفصولَين تمامًا، فإن علينا ألا نبتئسَ كثيرًا لمحن الجسد، وإن كنا نجزع من محن الروح وآلامها، ولما كانت مآسي الحياة البشرية هي من صنع البشر — وهي تختلف بطبيعتها عما تصنعه السماء — فإن على المواطنين أن يتحمَّلوا حكم البشر، وبالمثل على العبيد أن يتحمَّلوا ما هم فيه من عبودية!

وهكذا أقرَّت المسيحية وجودَ الرق واعتبرَتْه أحيانًا من صنع السماء ولا حيلة للإنسان فيه (مما يُذكِّرك بفكرة أرسطو القائلة بأن العبد يُولَد عبدًا!)، وأحيانًا أخرى تقول إن الاسترقاق إنما هو للجسد فقط، أما الروح فهي ملك للمسيح!

ومن هنا جاءت عباراتُ القديس بولس التي دعَّم بها الطغاة ملكَهم وتردَّدَت بكثرة؛ لأنها دعوةٌ واضحةٌ للعبيد أن يتحمَّلوا العبودية في صبرٍ وتقوى: «أَيُّهَا الْعَبِيدُ، أَطِيعُوا فِي كُلِّ شَيْءٍ سَادَتَكُمْ … وَالظَّالِمُ فَسَينَالُ مَا ظَلَمَ بِهِ، وليس ثمَّة محاباةٌ.»[٧] وكذلك يدعو بصورةٍ أوضحَ إلى طاعة السلطة المدنية ويعتبر السلطة على الأرض — حتى سلطة الطغاة — مستمَدة من الله، يقول في عبارةٍ يعتبرها سباين «أعمق ما جاء في العهد الجديد أثرًا من الناحية السياسية.»[٨]

«لِتَخْضَعْ كُلُّ نَفْسٍ لِلسَّلَاطِينِ الْفَائِقَةِ، لأَنَّهُ لَيْسَ سُلْطَانٌ إِلَّا مِنَ اللهِ، وَالسَّلَاطِينُ الْكَائِنَةُ هِيَ مُرَتَّبَةٌ مِنَ اللهِ … حَتَّى إِنَّ مَنْ يُقَاوِمُ السُّلْطَانَ يُقَاوِمُ تَرْتِيبَ اللهِ، وَالْمُقَاوِمُونَ سَيَأْخُذُونَ لأَنْفُسِهِمْ دَيْنُونَةً، فَإِنَّ الْحُكَّامَ لَيْسُوا خَوْفًا لِلأَعْمَالِ الصَّالِحَةِ بَلْ لِلشِّرِّيرَةِ.»[٩]

وهكذا يعلن القديس بولس أن الحاكم يستمد سلطته السياسية من الله؛ وبالتالي فإن مقاومته تعني عصيان الإرادة الإلهية، ومعارضةً للترتيب الإلهي! أما وجود هؤلاء الحكام فالهدف منه نشر الأعمال الصالحة، وهم يُرعبون الأشرار ويضربون على أيديهم لكنهم سندٌ للصالحين الأطهار! «أَفَتُرِيدُ أَلَّا تَخَافَ السُّلْطَانَ؟ افْعَلِ الصَّلَاحَ فَيَكُونَ لَكَ مَدْحٌ مِنْهُ؛ لأَنَّهُ خَادِمُ اللهِ لِلصَّلَاحِ! وَلكِنْ إِنْ فَعَلْتَ الشَّرَّ فَخَفْ؛ لأَنَّهُ لَا يَحْمِلُ السَّيْفَ عَبَثًا؛ إِذْ هُوَ خَادِمُ اللهِ، مُنْتَقِمٌ لِلْغَضَبِ مِنَ الَّذِي يَفْعَلُ الشَّرَّ.»[١٠]

وهكذا نجد القديس بولس يحُث المواطنين على الخضوع للسلطة العليا في المجتمع، وهي سلطة الحاكم التي أرادها الله ووضعَها بترتيبٍ منه، ومَن يعترض فإنما يعترض على المشيئة الإلهية ويستوجب غضبَ الله ونقمتَه! كما أنه يفترضُ أن «سيف الحاكم» لا يُستخدم إلا في معاقبة الأشرار، وكل مَن يعارضه فهو شرِّير، وكل من يخافُه فلأنه مجرمٌ آثم!

وتلك هي الفكرة نفسُها التي دعا إليها القديس بطرس في قوله:

أيها الأحباب، اخْضَعُوا لِكُلِّ تَرْتِيبٍ بَشَرِيٍّ مِنْ أَجْلِ الرَّبِّ. إِنْ كَانَ لِلْمَلِكِ فَكَمَنْ هُوَ فَوْقَ الْكُلِّ، أَوْ لِلْوُلَاةِ فَكَمُرْسَلِينَ مِنْهُ لِلِانْتِقَامِ مِنْ فَاعِلِي الشَّرِّ، وَلِلْمَدْحِ لِفَاعِلِي الْخَيْرِ … أَكْرِمُوا الْجَمِيعَ. أَحِبُّوا الإِخْوَةَ. خَافُوا اللهَ. أَكْرِمُوا الْمَلِكَ …»[١١]

وهكذا نجدهما معًا، بولس وبطرس، يؤكدان ضرورة احترام النظام القائم، بل والخضوع له باعتباره عملًا إلهيًّا! فليس من حق المواطن مهاجمة المؤسَّسات القائمة، وإنما عليه فقط الاستسلام والإذعان، فهكذا اقتضَت مشيئة السماء، كما كان الصينيون يقولون قديمًا!

ومن هنا ظهر المبدأ الذي حكم به الطغاة، واستغلَّه الملوك المستبدُّون طويلًا في أوروبا ألا وهو: «كل سلطة فهي مستمدة من الله Omnis Potestas a Deo»، وهو المبدأ الذي يبرِّر الطاعة المطلَقة، والاستسلام الكامل للطاغية أينما وُجد! وماذا يقول المواطن في مبدأ يضفي القداسة على الحكم الاستبدادي؟! ماذا يقول أمام التفويض المباشر من الله لحاكمٍ أن يحكم رعاياه كما يشاء؟! وهكذا ظهر الحق الإلهي المقدَّس للملوك، رغم أن المسيحية خطت بعد ذلك خطوةً مهمةً جدًّا عندما نفت بشدة الطبيعة الإلهية للحاكم، واعتبرَتْه بشرًا، وإن كان بشرًا يتمتع بسلطانٍ من الله! وهو سلطانٌ ينبغي الخضوع له، والامتناع عن مناقشته، وإرجاء الأمر كله إلى الله ليحاسب الملوك في الدار الآخرة! أما في هذه الدنيا، فالسمع والطاعة، والامتثال والاستسلام، واعتبار صاحب السلطة، ومانحها للحكام هو وحده دون سواه، الذي يملك محاسبتهم إذا ظلموا أو أساءوا استخدامَ هذه السلطة! على حين أن البشر العاديين وفقًا لهذه النظرية، لا حق لهم في سؤال الحكام، ولا يجوز لهم أن يناقشوهم في أمرٍ لم يعهدوا به إليهم، ولا شأن لهم فيه، ونعني به أمر السلطة التي جاءت من عند الله، ومن هنا كان على الشعوب أن ترضخَ لطغيانِ الحكام وسلطاتهم غير المحدودة، وكان لا بد أن تستمرَّ الحالُ على هذا النحو ما يقربُ من خمسة قرون.[١٢]

وهذه النظرية الفلسفية الغربية، في مصدر السلطة، وجدَت من المفكرين المسيحيين من انبرى للدفاع عنها، فذهب ترتليان Tertullian (١٠٥–٢٢٠م) إلى القول: «إن الإمبراطور هو لنا أكثر مما هو أي إنسان آخر؛ لأن إلهنا هو الذي أقامه! ولهذا وجب علينا أن ندعمه؛ فالسلطة الإمبراطورية مستمدة من الله، وإن كانت لا تشارك في فضائل الألوهية لأنها مخلوقة؛ فالله خلقها لتنفيذ مشيئته.» ومن هنا فإننا «نحترم في الأباطرة حُكمَ الله الذي أقامه لحُكمِ الشعوب؛ فنحن نعلم أنهم بإرادة الله يمسكون بالسلطة.»[١٣]

وإلى ما يقرب من ذلك ذهب يوحنا فم الذهب (٣٤٧–٤٠٧م) John Chrysostom (أو ذهبي الفم) الذي عيَّنه الإمبراطور أركاديوس رئيسًا لأساقفة القسطنطينية عام ٣٩٧م، والذي امتدح النظام الملكي الفردي بوصفه النظامَ السياسيَّ الأمثل، «وارتأى أن سلطة الملك مطلَقة»، «ولكنها ليست تعسُّفية»؛ إذ ينبغي أن تكونَ له «الصفات الأخلاقية لكي يكون مثلًا أعلى في أعين الشعب!» فعزلَه الإمبراطور ثم أُعيد إلى منصبه تحت إلحاح الجماهير التي أحبَّت حديثه العذب فأطلقَت عليه لقبَ «ذهبي الفم»!

(٤) الحق الإلهي غير المباشر

عندما ضعُفَت الإمبراطورية الرومانية، لم يعُد من المناسب القول إن الأباطرةَ يمثِّلون الله في أرضه؛ «إذ كيف يمكن لملكٍ ضعيف أن يستمد السلطة من الله؟!»، وفي الوقت ذاته تطوَّرَت الكنيسة وزادت أملاكُها حتى أصبحَت من أكبر مُلاك الأرض في أوروبا، كما نمَت قوَّتها إزاء ضعف الأباطرة، وفضلًا عن ذلك تدعَّمَت سلطتها الروحية أكثر من ذي قبل، فلم يعُد من المناسب أيضًا أن تقفَ مكتوفةَ اليدَين إزاء نُظم الحكم القائمة، أو أن تكتفيَ بموقف الحياد والسلبية، وهكذا ظهرَت نظريةٌ جديدة توفِّق بين هذه الأوضاع السياسية الجديدة، وبين الأقوال الثابتة للسيد المسيح ولبعض الرسل الأوائل!

وتتلخَّص هذه النظرية الجديدة في أن الحكام إنما يستمدون سلطتهم من الله، لكنهم يمارِسونها بموجب رضا الشعب المسيحي، فالله لا يختار الحكام مباشرة، وإنما يوجِّه أحداث التاريخ والمجتمع توجيهًا بمقتضاه يختار المسيحيون بأنفسهم حكامَهُم، ولكن لما كانت الكنيسة تمثِّل المسيحية، ولما كان المسيحيون جميعًا يتحدون في المسيح، والكنيسة هي التجسيد لهذا الاتحاد، فإنها بالتالي لا بد أن ترضى عن هذا الاختيار وتباركَه، وهكذا دخلَت الكنيسة طرفًا في إضفاء الشرعية الدينية على الحاكم!

وبناءً على ذلك لا يكونُ الحاكمُ شرعيًّا إلا بعد أن تقومَ الكنيسة بتأدية بعض الطقوس التي تُنبئ عن رضاها عنه، وأنها هي التي ربطَت الحاكم بشعبه.[١٤]

وظلت هذه النظرية قائمةً حتى عصر النهضة، بل إننا نجدها بعد عصر النهضة، وفي عهد بعض الملوك الأقوياء من أمثال لويس الرابع عشر في فرنسا، الذي كتب يقول: «إن سلطة الملوك مستمدةٌ من تفويض الخالق؛ فالله مصدرها وليس الشعب، والملوك مسئولون أمام الله وحده عن كيفية استخدامها!»

ولقد كان القديس أوغسطين Augustine في نهاية القرن الرابع الميلادي (٣٥٤–٤٣٠م) أقوى الفلاسفة المسيحيين الذين دافعوا عن مفهوم الطاعة، وآمنوا بأن كل سلطةٍ أرضية قائمة بأمرٍ من الله! ومن هنا فإن المسيحية، في رأيه، تدعم الوطنية ولا تهدمها، عندما تجعل منها واجبًا دينيًّا؛ فأنبياء العهد القديم، وكذلك كُتاب العهد الجديد، يدعون إلى طاعة السلطة المدنية، والخضوع لقوانين المدينة، ويعتبرون مقاومةَ هذه القوانين تحديًا للإرادة الإلهية، وترتيب الله؛ لأن المجتمع المدني الذي تلجأ فيه الحكومة إلى العنف والقوة، دليلٌ على ما استشرى فيه من شرٍّ وخطايا يرتكبها المواطنون في هذا المجتمع، فكان العنف، إذن، دواءً سماويًّا أُرسل لعلاج الخطيئة، ذلك رحمة من شرور العالم كما ذهب القديس بولس، الذي يشير له القديس أوغسطين بصفةٍ مستمرة في هذا السياق.[١٥]

فالحاكم المستبد لا يحمل السيف عبثًا؛ إذ هو خادمُ الله منتقمٌ للغضب من الذي يفعل الشر.[١٦]

وهكذا فإن الله هو الذي يسلِّط الحاكم الظالم لينتقمَ من الأشرار، وبصفةٍ عامة فإن طاعة الحاكم واجبة، بصرف النظر عما إذا كان صالحًا أو فاسدًا — استنادًا إلى عبارات القديس بولس سالفة الذكر — كما أن المؤمن، من ناحيةٍ أخرى، عليه أن يتحمَّل الظلم، وهو بذلك إنما يدافعُ عن المواقف المسيحية المسالمة التي ترفض مقاومة الشر بالشر.[١٧]

علينا أن نلاحظ هنا عدة أمور مهمة:

الأول: تأثُّر المفكِّرين المسيحيين بالفكرة اليهودية القديمة التي تحبذ قيام دولة دينية، يحكمها الإله مباشرةً على عادة الشرقيين، وقد أشار القديس أوغسطين إلى أهمية الطاعة اليهودية، وإلى أنبياء العهد القديم الذين تحدَّثوا عنها مباشرة!
الثاني: النظر إلى الحاكم المستبد على أنه سيف الله الذي ينتقم من الأشرار والطالحين، كأنه معصومٌ من الخطأ، على نحو ما كان فرعون قديمًا!
الثالث: لو افترضنا أن الحاكم الطاغية كان ظالمًا، فإن علينا أن نتحمل؛ لأن المواطنين بذلك إنما يطبِّقون فكرةً مسيحيةً أساسيةً هي «عدم مقاومة الشر»، أو «مَنْ لَطَمَكَ عَلَى خَدِّكَ الأَيْمَنِ فَحَوِّلْ لَهُ الآخَرَ أَيْضًا» (متى، ٥: ٣٨).
الرابع: إن اشتداد استبداد الحاكم وظلمه يمكن أن يفسَّر على أنه رحمةٌ من السماء؛ فهو دليل على كثرة الشرور في العالم!

ولقد استمرت الفكرة المسيحية الأساسية كما هي طوال العصور الوسطى؛ إذ لم يتأثر واجبُ الطاعة المدنية، والخضوع للسلطة القائمة — على النحو الذي عبَّر عنه القديس بولس — أدنى تأثر بنمو الكنيسة وتزايد سلطانها بعد ذلك، ومن الحقائق اللافتة للنظر التي تُثبت اتخاذ رجال الكنيسة في ذلك العصر، موقفًا سلبيًّا من الحكومة المدنية، وامتناعهم عن محاولة الحد من سلطانها أو التقليل من نفوذها، أن أقوى الحُجج التي جاءت مؤيدةً لواجب احترام سلطة الحكام الدنيويين، تضمَّنَتْها كتاباتُ القديس جريجوري St. Gregory ٥٤٠–٦٠٤م، الذي كان يرى أن من حقِّ الحاكم السيئ والطاغية الظالم أن يطيعَه الناس، ليس ذلك فحسب، بل لا بد أن تكون هذه الطاعةُ صامتةً وسلبية، وتلك وجهة نظر قد يصعُب أن نجد أحدًا آخر من آباء الكنيسة يشاركُه فيها بهذا القَدْر من الحماسة والقوة! فهو يؤكد أنه لا يتعيَّن على الرعايا أن يطيعوا فحسب، بل يتعيَّن عليهم أيضًا الامتناع عن محاولة الحكم على حياة حكامهم أو نقدها أو مناقشتهم الحساب! يقول:

«لا ينبغي أن تكون أعمال الحكام محلًّا للطعن والتجريح بسيف اللسان، حتى لو ثبت أن هذه الأعمال تستحقُّ اللوم، ومع ذلك فإن أقلَّ ما ينبغي إذا انزلَق اللسانُ إلى استنكار أعمالهم أن يتجه القلبُ في أسفٍ وخشوعٍ إلى الندم والاستغفار التماسًا لعفو السلطة العظمى، التي ما كان الحاكمُ إلا ظلَّها على الأرض!»[١٨]

ولقد سبق أن عرضنا لآراء بعض المفكرين المسيحيين — من أمثال: «يوحنا السالسبوري» والقديس توما الأكويني — وموقفهم من الطاغية وجواز قتله.[١٩] ولم يبقَ لنا سوى أن نعرضَ لمفارقةٍ غريبة هي آراء زعماء الإصلاح الديني أو المذهب البروتستانتي؛ مارتن لوثر، وجون كالفن، لنرى استمرار الفكرة المسيحية كما هي (ويبدو أنها مرتبطة بالفكر الديني الذي يُضفي قداسة على الحاكم — ربما دون أن يدري!) والمفارقة هنا تأتي من أننا أمام مصلحَين كبيرَين كان لهما دورٌ ثوريٌّ بالغُ الأهمية في الفكر المسيحي، ومع ذلك فقد كانت آراؤهما السياسية شديدةَ الرجعية، بالغةَ التخلف، إذا ما قُورنَت بأفكارهما الإصلاحية!

ثانيًا: البروتستانتية … والطاغية!

(١) الرجعية البروتستانتية

لو افترضنا أن الطاغية طلب من رجال الدين أن يبرِّروا أمام الناس، أفعالَه الاستبدادية وسلوكه السيئ، فإنه لن يجد في ظني أروعَ من المقدِّمة التي يبدأ منها زعماء البروتستانتية! فالمقدمة التي يبدأ منها مارتن لوثر Martin Luther (١٤٨٣–١٥٤٦م)، وجون كالفن John Calvin (١٥٠٩–١٥٦٤م) هي أن الطبيعة البشرية فاسدة، وما يرتكبه المرء من شرورٍ إنما يعودُ في أساسه إلى هذه الطبيعة، أما ما يأتيه من أعمالٍ صالحة، فهو يرتدُّ في النهاية إلى الله، إنه منحةٌ أو هبةٌ إلهية أو فضلٌ من الله ومنةٌ Grace؛ فجميع أفعالنا تتسم بوصمة الطبيعة الشرِّيرة الفاسدة، وكل ما فيها من صلاحٍ فمردُّه إلى الله لا إلى أنفسنا، ويتساوى البشر جميعًا في ذلك، كتب كالفن يقول: «حتى القديسين لا يستطيعون القيام بعملٍ واحد لا يستحق الإدانة، إذا ما حكَمنا عليه بما هو حقيق به.»[٢٠] ولن يشفع لنا أمام الله سوى شيءٍ واحدٍ هو الإيمان فحسب Sola Fide، والإيمان هبةٌ من الله، وليس شيئًا يصنعه الإنسان لنفسه.[٢١]

وهكذا نجد الإنسان عند زعماء البروتستانتية «موجودًا ساقطًا»، خُلِقَ في الأصل على صورة الله، لكنه ثار وتمرَّد على خالقه، ودنَّس هذه الصورة بسقوطه، وهكذا أصبح هذا الموجود — الذي كان معدًّا في البداية للاستمتاع الدائم بصحبة الإله — غريبًا عنه؛ ولهذا السبب حلَّت الفوضى محل النظام الذي كان ينبغي أن يكون سائدًا في الكون، لا سيما على الأرض التي هي مسكنه، وبدلًا من الانسجام والوئام حل الصراع والنزاع، وعلى هذا النحوِ أصبح هذا الإنسانُ الساقط ينتمي إلى مملكتَين يمكن أن نرى في إحداهما بوضوحٍ الفساد والخطيئة (مملكة الأرض)، وفي الثانية النورَ والطهارة، وهي التي يحاول الوصول إليها (مملكة الروح)، لكن ذلك لا يمكن أن يحدث بغير مددٍ من السماء.[٢٢]

وما دام الإنسان قد اغترب عن الله وعاداه، فقد أصبح بحاجةٍ إلى كوابحَ وضوابط، إذا أردنا للحياة في هذا العالم أن تكون ممكِنة أو محتمَلة؛ فغرور الإنسان، أو مركزية الذات البشرية، هي التي قطعَت صلة المحبة مع الله، وهي في الوقت نفسه التي كوَّنَت جذور الصراع والنزاع والعداوة بين الناس، وإذا ما كان العقل والضمير في انسجامٍ، فسوف تكون التربية كافية، ولن يكون ثمَّة حاجةٌ إلى قهرٍ أو قَسْر، لكن لما كان الإنسان الساقط لا يعرفُ إلا القليلَ عن الله، والعدالة والخير، وما دام قد رفَض السير على هُدى البقية الباقية من النور الكامن بداخله، فإن الإكراه أو القَسْر سيكون في هذه الحالة هو الأساس الضروري للحياة الاجتماعية والسياسية!

ولما كان الناس بطبيعتهم خطَّائين آثمين، فلا بد لهم في هذه المملكة الأرضية من إنسانٍ يُجبِرهم على الطاعة! فطاعة السلطة خيرٌ في ذاتها وهي الركيزة الوحيدة التي تقوم عليها الحياة السياسية والاجتماعية والمستقرة الآمنة. لم يكن الإنسان بحاجةٍ إلى حكومةٍ في حالة البراءة والبساطة الأولى، لكنه بعدما سقط احتاج إلى من يقوم ﺑ «تلجيمه»،[٢٣] كما تطلَّب الأمر شيئًا يُجبره على التوافق مع القواعد الضرورية للحياة الاجتماعية، أو قُل طاعتها ولو على مضض: «لأنه ما لم يُكبح جماح هذا الإنسان فسيفوق في وحشيته جميع أنواع الحيوانات المفترسة!»، صحيحٌ أن الإكراه قمعٌ لسلوكه وقيدٌ على تصرفاته، لكنه في الوقت ذاته حدٌّ من ارتكاب الخطايا، ومحاولةٌ دائمةٌ لتذكرته بالطبيعة الإلهية للقانون الأخلاقي، وكيف أنه الوسيلة التي يقدِّم بها الله رحمته للناس ويُضفي بركاته على الحياة الاجتماعية الصالحة![٢٤]

وهكذا نجد أن أصل السلطة الدنيوية يكمُن في إرادة الله الرحيمة التي تُريد حماية الإنسان من عواقب عصيانه وليس لحاجةٍ بشرية، ولا يُوجد في فكر «لوثر» أو «كالفن» أي مجالٍ لأي نوعٍ من أنواع «العقد الاجتماعي» أو سيادة الشعب … إلخ؛ فالحكومة المدنية هي ترتيبٌ من الله لرخاء الناس في عالَمٍ ساقط! ولا ينبغي تحت أي ظرفٍ أن يظنَّ أنها وسيلةٌ من وسائل البشر للحكم «على أساس الرضا والاتفاق؛ إذ ينبغي رد استخدام السلطة فيها باستمرارٍ إلى الله لا إلى البشر!»[٢٥]

الدولة هي إذن «خادم الله على الأرض»! وهي موجودة للتعبير عن عناية الله بالبشر لعقاب الشرِّير، وحماية الصالح ولرخاء الكنيسة! وما دام الأمر كذلك فلا بد أن يكونَ السؤال عن شكل الحكومة المدنية سؤالًا بغير معنًى «لأن السلاطين القائمة خُدَّام الله، مرتَّبون من عنده، والقول بأنهم موجودون على الأرض يعني أن الله هو الذي وضعَهم في مناصبهم؛ ومن ثَم فهم جديرون بالاحترام والطاعة،[٢٦] ويرى فورستر D. B. Forrester أن شكل الحكومة كان في الواقع موضوعًا هامشيًّا بالنسبة للإصلاح الديني؛ فوجود الحكومة من أي نوعٍ هو مسألةٌ ضرورية وأساسية للحياة الاجتماعية فحسب؛ لأن الحكومة الجيدة أو الصالحة قادرة، أكثر من غيرها، على جلب الكثير من البركات للناس لكن حتى أقسى الحكومات، وأشد الأنظمة طغيانًا وعنفًا، بل أشد ألوان الطغيان الوثني ضراوةً تعجز عن إطفاء شُعلة الإيمان، فيما يقول جون كالفن في شرحه على رسالة القديس بولس.[٢٧]

(٢) مارتن لوثر (١٤٨٣–١٥٤٦م)

غير أن لوثر يستحق في الواقع، وقفةً قصيرة أو موجَزة لما نجد في آرائه السياسية من تبريرٍ للطغيان؛ فهو يرى أن فساد الطبيعة البشرية أمرٌ لا مندوحة عنه، وهذا الفساد يزداد حتى يصبح هائلًا ومريعًا، مع زيادة الأعداد البشرية؛ بحيث يكون الفساد مرعبًا مع التجمعات البشرية … وعلى هذا النحو يقدم لوثر حجةً دينية قوية لصالح حكم الفرد المستبد:

«لو كان لا بد لنا من معاناة الألم، فخيرٌ لنا أن نعانيَه على يد الحكام أفضل من أن نعانيَه على يد رعاياهم؛ ذلك لأن الرعاع لا يعرفون الاعتدال، ولا يعرفون حدًّا، إن كل فرد من الغوغاء يثير من الألم أكثر مما يثيره خمسة من الطغاة؛ ولهذا كان من الأفضل أن نُعانيَ الألم من الطاغية، أو من الحاكم المستبد، بصفةٍ عامة، عن أن نُعانيَه من عددٍ لا حصر له من الطغاة الغوغاء.» فيما يقول «لوثر» في بحثٍ له عنوانه: «أيمكن أن يكون هناك خلاص للجنود؟»[٢٨]

والواقع أن «لوثر» لم يميِّز بين الديمقراطية وحكم الغوغاء، فرأى أنها سلبٌ لكل حكمٍ منظم؛ إذ لا يمكن للجماهير في رأيه أن تكون مسيحية، ولا أن تكون عاقلة؛ ذلك لأن الإيمان والعدالة والعقل … إلخ، إنما تنتمي إلى الفرد لا إلى الغوغاء التي تميل إلى التطرف في كل شيء! ومن هنا فإن حكم الفرد يسمح باستمرار أن يكون الحاكم مسيحيًّا أميرًا عادلًا عاقلًا، بل حتى الطغيان والتوحُّش والأعمال العنيفة اللامعقولة التي يمارسها أي حاكم سيئ، لا يمكن أن تبلغ من السوء ما يبلغه حكم الغوغاء!

ويشن لوثر حملةً عنيفةً على ما يُسمَّى «الشعب» ويصفُه بعباراتٍ بالغة السوء.

«فكما أن الحمار يريد أن يتلقى الضربات، كذلك يريد الشعب أن يكون محكومًا بوساطة القوة، إن الله لم يعطِ الحكام «ذنَب ثعلب» يُستعمل في رفع الغبار، وإنما أعطاهم سيفًا؛ لأن الرحمة ليس لها دورٌ في مملكة العالم — التي هي خادمةٌ لغضب الرب ضد الأشرار، وتمهيدٌ عادل لجهنم والموت الأبدي.»[٢٩] ويشير لوثر إلى أن اليد التي تحمل السيف وتذبح ليست يد الإنسان، وإنما هي يد الله، إن الله هو الذي يشنق، ويعذِّب، ويقطع الرأس؛ فكل هذه الأفعال هي أفعاله وأحكامه.»[٣٠]

وعلى الرغم من أن بعضَ الكُتاب يحاول أن يبرِّر موقف لوثر من الحكام، ودعوة الناس إلى طاعتهم، بأنه كان مضطرًّا إلى محالفتهم، ليقفوا في صفه ضد روما في صراعه معها، فإن هذا التبرير يُغفِل دوره كمصلحٍ ورجل دين، ومهما يكن من أمر هذا التحالف المزعوم فإنه لا يبرِّر له أن يقول عبارةً كهذه:

«أمراء هذا العالم آلهة، والناس العاديون هم الشيطان، وعن طريقهم يفعل الرب أحيانًا ما يفعله في أحيانٍ أخرى مباشرةً عن طريق الشيطان، أو أنه يجعل الثورة عقوبةً لخطايا الناس … إني لأفضِّل أن أحتمل أميرًا يرتكب الخطأ على شعبٍ يفعل الصواب.»[٣١]

لقد كان «لوثر» في كل مناسبةٍ يؤكد واجب الطاعة العمياء للحاكم ولو كان طاغية:

«ليس من الصواب بأي حالٍ أن يقفَ أيُّ مسيحي ضد حكومته، سواء أكانت أفعالها عادلة أم جائرة! … ليس ثمَّة أفعالٌ أفضل مِن طاعة مَن هم رؤساؤنا وخدمتهم؛ ولهذا السبب أيضًا فالعصيان خطيئةٌ أكبر من القتل، والدس، والسرقة، وخيانة الأمانة، وكل ما تشتمل عليه هذه الرذائل.[٣٢]

وإذا كان الاحترام والطاعة والإذعان تعبيرًا عن واجباتٍ دينية للسلطة الأرضية، أو هي شرط مسبق للحياة الاجتماعية والسياسية المستقرة، فإنها لا يمكن أن تتحقق في ظل الديمقراطية؛ لأن الحياة السياسية الحقة إنما تُوجَد في ظل حكم الفرد الذي هو أفضل أشكال الحكم![٣٣]

(٣) جون كالفن (١٥٠٩–١٥٦٤م)[٣٤]

استنتج كالفن النتيجة الحاسمة المترتِّبة على مبدأ فساد الطبيعة البشرية، وهي أنه لا بد للحكام من إقامة نظامٍ من «الضوابط». ومن هنا فلم يكن يهتم كثيرًا بفكرة «سيادة الشعب» أو الانتخابات؛ ذلك لأن ما يُسمى بالانتخابات داخل الكنيسة لا يفعل أكثر من استكشاف الدعوة الإلهية لفردٍ ما ليكون راهبًا. أما عمليةُ الانتخاباتِ في الدولة، فإنها كذلك ليست سوى محاولة للتعرف على أن الله رفع شخصًا مناسبًا إلى منصب الرئاسة؛ فالسلطة، والسلطان ينبعان من الله، وليس من الناخبين. وينبغي أن يكون للحاكم المنتخَب نفسُ الولاء والاحترام الذي نُكِنُّه لمن لم ننتخبه، أعني لمن آلت إليه السيادة بالميراث.[٣٥]

وهكذا فإن كالفن لم يُقَدِّر قيمة الديمقراطية، كما أنه لم يهتم كثيرًا بفكرة سيادة الشعب، كما قلنا؛ لأن الحقائق تأتي من الله مباشرة، ومملكته لا توجد على الأرض، «ومن هنا فلا أهمية للظروف التي نعيشها بين الناس ولا يهم كثيرًا في ظل أية قوانين نحيا، ما دامت مملكة المسيح لا تُوجَد فيها على الإطلاق.» وإن كان من الأهمية بمكانٍ أن يضع الملوك نُصْب أعينهم أن الواجب الأول للحكم هو المحافظة على عبادة الله الخالصة، واقتلاع الوثنية وانتهاك الحرمات، والتجديف والزندقة من جذورها!

يقول: الغرض من الحكم الزمني، ما دمنا نعيش بين الناس، هو أن نشجِّع ونساند العبادة الخارجية لله، وأن نُدافع عن المذهب الخالص ومركز الكنيسة، وأن نحقِّق التجانس بين بعضنا بعضًا، وأن نحافظ على السلام المشترك والسكينة المشتركة.[٣٦]

وهكذا نجد آراء كالفن السياسية شديدة الرجعية؛ فهي تؤكد باستمرار واجب الطاعة العمياء للحاكم — وهو هنا على تمام الاتفاق مع لوثر — والسلطة الزمنية هي وسيلة الخلاص الظاهرية؛ لهذا تكون مرتبةُ الحاكم أشرفَ المراتب على حد قوله؛ فهو نائب الله، ومقاومته مقاومةٌ لله، ومن العبث أن ينازع الرجل العادي الذي ليس من واجبه الحكم، فيما هو أفضل الأحوال للدولة، فإذا كان هناك شيءٌ يحتاج إلى تصحيحٍ فليقُله لمن فوقه وألا يتولى العمل بنفسه! وليس له أن يفعل شيئًا بغير أمر من يعلوه مرتبة! والحاكم السيِّئ هو عقابٌ للناس على خطاياهم، وهو يستحق خضوع رعاياه غير المشروط له، وبما لا يقل عما يستحقُّه الحاكم الصالح؛ ذلك لأن الخضوع ليس للشخص، ولكنه للمنصب، وللمنصب جلالةٌ لا يمكن انتهاكها،[٣٧] وهكذا يردِّد «كالفن» تلك الحُجَّة البلهاء أو ذلك التبرير الساذج الغريب الذي يقول إن الطغيان، والهزائم الحربية، والنكبات السياسية، إنما هي غضبٌ من الله وعقابٌ للناس لأنهم ابتعدوا عنه، وتخلَّوا عن الصراط القويم! قيل هذا بعد هزيمة ١٩٦٧م المروِّعة التي حلَّت بنا بسبب بُعدنا عن الله (كما لو أن الإسرائيليين كانوا أقرب إليه منا!)، وقيل ذلك بعد الغزو العراقي البربري للكويت … إلخ، ولستُ أجد ردًّا على هؤلاء أبلغ من تساءل سدني هوك:

كيف يمكن أن يتصوَّر الناس أن يكون هتلر (وصدَّام وديَّان …) هم أدوات العدالة الإلهية التي تعاقب بها شعبًا خرج عن جادة الحق؟ كيف يمكن أن تكون أداة الفعل الإلهي طغاةً على هذه الدرجة من السوء![٣٨]

أيكون غريبًا بعد ذلك أن يكتب الفيلسوف الفرنسي جوزيف دي مستر J. de Maistre (١٧٥٣–١٨٢١م) قائلًا:

«ليس في استطاعة الإنسان أن يُخلق ملكًا. لقد كُتب أنا الذي أخلُق الملوك. ليست هذه عبارة من جملةٍ كنسية أو استعارة لمبشِّر … وإنما هي قانون للعالم السياسي، إن الله هو الذي يخلُق الملوك بالمعنى الحرفي للكلمة … إن العقل والتجربة يجتمعان ليقيما الدليل على أن الدستور هو عملٌ إلهي … وكما أن المبدأ الديني هو الذي خلَق كل شيء، فإن غياب المبدأ هو الذي يدمِّر كل شيء!»

[١]هم أول من حاول ذلك بالنسبة للديانات السماوية؛ فقد سبقهم الشرق القديم؛ فالعبرانيون لم يُدخلوا — سياسيًّا — شيئًا يستحقُّ الذكر على تاريخ الحضارة الشرقية، بل إن الثيوقراطية نفسها ليست نظامًا جديدًا في حياة الشرق، حتى ولا النظام القبلي نفسه، وكذلك تكوين الوحدة الوطنية بقيادة شخصياتٍ بارزة، وكذلك ازدهار النظام الملكي القائم على مبدأ المركزية («تاريخ الحضارات العام»، بإشراف موريس كروزيه، وترجمة فريد داغر وفؤاد أبو ريحان، المجلد الأول، ص٢٦٨، دار عويدات، بيروت، ط٢، عام ١٩٨٢م).

[٢]قارِن الفصل الثاني من الباب الأول من هذا البحث.

[٣]تثنية الاستنزاع ٣٢-٣٣، وأيضًا ٨-٩.

[٤]المرجع نفسه ٣٢–٦.

[٥]برتراند رسل، «تاريخ الفلسفة الغربية»، الجزء الثاني، ص٩٥، ترجمة د. زكي نجيب محمود، وانظر أيضًا د. ثروت بدوي، «أصول الفكر السياسي»، ص١٠٢، دار النهضة، عام ١٩٧٦م.

[٦]أُقيمَت عليها فيما بعدُ ما يُسمَّى «بنظرية السيفَين» التي تستند إلى قول السيد المسيح إن الله خلق سيفَين لقيادة العالم؛ أحدهما روحي، والآخر زمني أو دنيوي، وإن أولهما للبابا والآخر للإمبراطور … ثم ظهرت المجادلات والمساجلات حسب العصور المختلفة، فهل يتسلَّم الإمبراطور سيفه من الله مباشرة، أم يسلِّمه إليه البابا نيابةً عن الله؟ وقد ترتَّب على الرأي الثاني أن أصبح من حقِّ البابا إعفاء رعاياه من يمين الولاء للملوك! مما دعا الأباطرة والملوك إلى محاربة السلطة الروحية التي يمثِّلها البابا.

[٧]رسالة القديس بولس الرسول إلى أهل كولوسي، الإصحاح الثالث ٣٣–٣٥.

[٨]جورج سباين، «تطور الفكر السياسي»، المجلد الثاني، ص٢٦٥، ترجمة حسن جلال العروسي.

[٩]رسالة بولس الرسول إلى أهل رومية، الإصحاح الثالث عشر: ١–٣.

[١٠]المرجع نفسه: ٤–٥.

[١١]رسالة بطرس الرسول الأولى، الإصحاح الثاني: ١١–١٧.

[١٢]من هنا تأتي نظريات العَقْد الاجتماعي؛ فهي أساسًا هدم لنظرية الحق الإلهي، والقول على العكس بأن أفراد البشر العاديين هم الذين أعطَوا السلطة للحاكم — على اختلاف في السبب والهدف عند كل من «هوبز» و«لوك» و«روسو» — لكن العقد الاجتماعي كان على أية حال الأساسَ الذي ارتكزَت عليه الديمقراطية فيما بعدُ.

[١٣]اقتبسه جان توشار في كتابه: «تاريخ الفكر السياسي»، ص٩١.

[١٤]استنادًا إلى قول المسيح لحوارييه «الْحَقَّ أَقُولُ لَكُمْ: كُلُّ مَا تَرْبِطُونَهُ عَلَى الأَرْضِ يَكُونُ مَرْبُوطًا فِي السَّمَاءِ، وَكُلُّ مَا تَحُلُّونَهُ عَلَى الأَرْضِ يَكُونُ مَحْلُولًا فِي السَّمَاءِ» متى، ١٨: ١٨، وقارِن أيضًا العبارة نفسها لبطرس الرسول متى، ١٦: ١٨–٢٠، ويوحنا، ٢٠: ١٩–٢٣ … إلخ.

[١٥]Ernest L. Fortin, “St. Augustine”, p. 200 in Leo Strauss, History of Political Philosophy.

[١٦]رسالة القديس بولس إلى أهل رومية.

[١٧]رسالة بولس إلى أهل رومية، الإصحاح الثالث عشر.

[١٨]اقتبسه جورج سباين، «تطور الفكر السياسي»، المجلد الثاني، ص٢٨١.

[١٩]انظر فيما سبق من أول هذا البحث.

[٢٠]اقتبسه دنكان فورست في بحثه عن «لوثر وكالفن» في الكتاب الضخم الذي أشرف على تحريره ليون شتراوس، «تاريخ الفلسفة السياسية»، ص٢٢٠، انظر: Leo Strauss, History of Political Philosophy, p. 320.

[٢١]Duncan B. Forrester, Ibid., p. 320.

[٢٢]Ibid., p. 332.

[٢٣]ربما كان المعنى اللغوي لكلمة «السياسة» العربية تعبيرًا دقيقًا عن فكرة «الإنسان الحيواني المتوحِّش» الذي يروِّضُه الحاكم ويهذِّب من سلوكه كما يفعل السائس مع الخيل الجوامح! فالسياسة في الأصل كما يقول ابن منظور القيام على الشيء بما يُصلِحه … والسياسة فعل السائس، يقال هو يسوسُ الدوابَّ إذا قام عليها وراضها، والوالي يسوسُ رعيته، لسان العرب لابن منظور، المجلد الثاني، ص٢٣٨-٢٣٩، وهكذا نجد أن الحاكم مثل مروِّض الخيل يسوسُ الناس ويوجِّههم إلى ما فيه خيرهم وسعادتهم، وهي فكرة تجعل الناس قُصَّرًا لم ينضَجوا بعدُ!

[٢٤]D. B. Forrester, op. cit., p. 334.

[٢٥]Duncan B. Forrester, ibid., p. 320.

[٢٦]Ibid..

[٢٧]Ibid., p. 336.

[٢٨]Quoted by D. B. Forrester, ibid., p. 337.

[٢٩]جان جاك شوفالييه، «تاريخ الفكر السياسي»، ص٢٥٧، ترجمة د. محمد عرب صاصيلا، المؤسسة الجامعية للدراسات والنشر والتوزيع.

[٣٠]المرجع نفسه، ص٢٥٩.

[٣١]اقتبسه جورج سباين، «تطور الفكر السياسي»، المجلد الثالث، ص٥٠٢.

[٣٢]المرجع السابق.

[٣٣]D. B. Forrester, op. cit., p. 337.

[٣٤]من الأمور الغريبة التي تُروى عن «كالفن» أنه وافق على إعدام أحد الأشخاص لأنه اختلف معه في الرأي؛ إذ لم يكن يعترفُ بحرية الفكر، ولا بتعدد الآراء أو اختلاف وجهات النظر، وهو أمرٌ يتسق تمامًا مع كراهية البروتستانتية للديمقراطية أو حكم الشعب!

[٣٥]D. B. Forrester, op. cit..

[٣٦]اقتبسه جورج سباين، في تطور الفكر السياسي، المجلد الثالث، ص٥٠٦.

[٣٧]سدني هوك، «البطل في التاريخ»، ص١٠، ترجمة مروان الجابري، بيروت، عام ١٩٥٩م.

[٣٨]المرجع السابق.

الفصل الأول

في أوروبا: الديمقراطية

ماذا تفعل لو كنت ملكًا …؟

- لا أفعل شيئًا …!

ومن الذي يحكم …؟

- القوانين …!

(فرنسوا كيناي – F. Quesnay)

أولًا: رجل المحار

كافحَت المدن اليونانية قديمًا، ضد الطغيان بطرقٍ شتى، وسوف نسوقُ فيما يلي ضربًا من «الحصانة» التي ابتكرتها مدينة أثينا لحماية نفسها من الطغاة، وقد أخذَت بها مدنٌ يونانية أخرى، كما أخذَت بها بعض المدن الرومانية!

وسوف نسوقُ فيما يلي حادثًا تفصيليًّا من مدينة أثينا على وجه التحديد: تصارعَت في أثينا أحزابٌ سياسية في القرن السادس قبل الميلاد،[١] منها ما يُسمى بحزب الشاطئ المؤلَّف من التجار وأصحاب السفن، ومنها حزب «السهل» الذي يتزعَّمه أصحابُ الأراضي من الأغنياء خصوم صولون Solon المُشَرِّع الشهير، وكان هناك أخيرًا رجلٌ ألَّف حزبًا ادَّعى أنه يمثل عامة الشعب — رغم أن الرجل نفسه كان من أسرةٍ أرستقراطية! وهذا الرجل هو بيزستراتوس Peisistratus أحد أقارب صولون، وهو من أصدقائه أيضًا، وأطلق على هذا الحزب اسم «حزب الجبل» الذي يتألف من تحالف العمال في المدن والفلاحين في القرى. وزعم أن هدفه — المعلَن — توزيع الأراضي على الفقراء! لكن هدفه الخفي هو أن يصل «بيزستراتوس» إلى منصة الحكم على أكتاف العامة،[٢] على نحو ما يفعل كثيرٌ من الطغاة حتى يومنا الراهن!

وقف الرجل يومًا — في الجمعية الوطنية Ecclesia يكشف عن جرحٍ غائر في جسده، مُدعيًا أن أعداء الشعب أرادوا اغتياله؛ لأنه يدافع عن مصالح العامة.[٣] وطلب من الجمعية أن تعمل على حمايته والمحافظة على حياته، وذلك بإعداد حرسٍ خاص يحميه! وكان العضو الوحيد من أعضاء الجمعية الذي انبرى يعارض هذا المطلب، إنه يعرف أبعاده الخبيثة، هو «صولون» — أحد الحكماء السبعة! — فقد احتج بشدة على ما يطلبه قريبه وصديقه، وذلك أنه كان حكيمًا عليمًا بأساليب قريبه؛ ولذلك اتهمه بأنه جرحَ نفسه بيده، وأنه يريد استخدامَ الحرسِ الخاص لكي يفرض سيطرتَه واستبدادَه فيما بعدُ، ثم صاح صولون مُنذرًا مواطنيه فيما يروي «ديوجينس اللايرتي» … «يا أهل أثينا: إنني أكثر حكمةً من بعضكم، وأكثر شجاعةً من بعضكم الآخر؛ فأنا أكثر حكمةً من أولئك الذين لا يدركون الحيلة التي لجأ إليها بيزستراتوس، وأكثر شجاعةً من أولئك الذين يعرفون مقاصده لكنهم يخشَون الإعلان عنها!»[٤]

ورغم هذا التحذير القوي انخدعَت الجمعية، ووافقَت على طلب بيزستراتوس، وسمحَت له باتخاذ حرسٍ خاص مؤلَّف من خمسين رجلًا، ثم استطاع بعد ذلك أن يجمع أربعمائة من الجنود والأنصار، واستولى على هضبة الأكروبول Acropolis وأعلن نفسه حاكمًا أوحد لأثينا! وصفقَت له جماهير الشعب المخدوعة بعد أن ذاع صيتُه بين المواطنين، وازداد نفوذُه باعتناقه مجموعةً من المبادئ الديمقراطية التي يدافع بها عن الطبقات الفقيرة، ويطالب بتقسيم الأرض، فلما أمسك بزمام الحكم انتشر الذعر بين الطبقات الأرستقراطية على اعتبار أن قائد الغوغاء قد وصل إلى الحكم! ففرَّ عددٌ كبير منهم إلى مدينةٍ يونانية مجاورة، وبدأ آخرون في تأسيس مستعمرةٍ قريبةٍ يعيشون فيها وتصبح تابعةً لأثينا، والغريب أن الطاغية نفسه قد ساعدهم على تأسيسها!

أما «صولون» فقد انسحب معلنًا «أن الأثينيين يبدو كلٌّ منهم بمفرده وكأنه ثعلب، ولكنهم عندما يجتمعون لا يختلفون عن قطيعٍ من الإوز!»، فاتهمه حزبُ الطاغية بالجنون! لهذا قرَّر أن يترك أثينا، ويبحر إلى مصر ثم إلى قبرص، فأرسل إليه الطاغية رسالةً ننشر جزءًا منها:

«من بيزستراتوس إلى صولون:

لستُ الرجل الوحيد الذي استهدف إقامة الطغيان في بلاد اليونان … ومهما يكن من شيء فأنا لم أرتكب أية جريمة ضد الله أو الإنسان … إنني أترك الأثينيين يُدبِّرون شئونهم، وفقًا للتنظيم الذي وضعتَه أنت، وإن كنتُ أعتقد أنه من الأفضل لهم أن يكون لهم حاكمٌ واحد، من أن يعيشوا في ظل الديمقراطية، إنني على الأقل، لن أسمح لأي إنسانٍ أن يُوسعَ من حقوقه …

أنا لا ألومك لأنك فضحتَ خططي ومقاصدي؛ فقد فعلتَ ذلك من منطلق الولاء للمدينة، وليس بدافع أي عداءٍ نحوي؛ كذلك لأنك تجهل نوعَ الحكم الذي أنوي إقامته، ولو أنك عرفتَه لكنتَ قد تسامحتَ معي، وما ذهبتَ إلى منفاك الاختياري! ولهذا فإنني أرجو منك العودة إلى أرض الوطن وأن تثقَ في وعدي بأن «صولون» لن يناله أي أذًى من بيزستراتوس.»[٥]

ويروي ديوجينس اللايرتي أن صولون كتب ردًّا يقول فيه:

«أنا على يقينٍ من أنه لن يلحق بي أي ضرر على يديك؛ لأنني كنتُ صديقك قبل أن تصبح طاغية، وليس لي الآن مصلحة في منازلتك تُجاوز ما يُكِّنه أي أثيني من كراهية للطغيان، وسواء أكان من الأفضل لهم أن يعيشوا تحت حكم رجلٍ واحد أو في ظل حكمٍ ديمقراطي، فهذه مسألة لا بد أن يقرِّرها كل واحدٍ منا بنفسه، إنني أسلِّم أنك من بين الطغاة أفضلهم، لكني أعتقد أنه ليس من الأفضل لي أن أعود إلى أثينا، لقد قدَّمتُ للأثينيين المساواة في الحقوق المدنية، ورفضتُ أن أكون طاغيةً عندما أُتيحت لي الفرصة، فكيف أنجو من لوم الضمير لو أنني عدتُ الآن، وصادقتُ على كل ما تفعل …؟!»[٦]

وكان ذلك آخر عهد صولون بالسياسة؛ فهو عندما عاد إلى أثينا وضع أسلحته خارج باب داره كرمزٍ لاعتزاله الأعمال السياسية، وانقطع بالفعل في أيامه الأخيرة للشعر!

أما «بيزستراتوس» فقد حكم أثينا خمس سنوات، ثم استطاع النبلاء والتجار وكبار الأغنياء من زعماء حزبَي «السهل» و«الشاطئ» توحيدَ قواهم وإسقاط الطاغية، وأرغموه على الفرار من أثينا.

لكن الرجل ظل يعمل في منفاه للعودة إلى أثينا، فتزوَّج ابنة أحد الأرستقراطيين من ناحية، ولجأ من ناحيةٍ أخرى إلى حيلةٍ جديدة هذه المرة وهي استغلال المشاعر الدينية، مما جعل صولون يقول إن نجاحه في استغلال الدين يدُل على نفسية الجماهير ومستواها العقلي،[٧] أما الحيلة الجديدة فهي أن جنوده ساروا إلى مدينة أثينا تتقدَّمهم امرأةٌ جميلة تُدعى «فيا Phyia»، طويلة القامة ترتدي زيَّ الإلهة أثينا إلهة المدينة، وهي جالسةٌ على المحفة في عظمةٍ ومن حولها الأعوان والأنصار يهلِّلون، ويُعلِنون أن الإلهة أثينا قادمةٌ بنفسها لتُعيد بيزستراتوس إلى هضبة الأكروبول Acropolis أي إلى مقعد الحكم! وهي حيلة أدهشَت لبساطتها «هيرودوت» وحيَّرَته؛ لأن الأثينيين صدَّقوها بسذاجةٍ، وذلك يتناقض مع ما اشتُهروا به من ذكاء![٨]

وهكذا عاد الطاغية مرةً أخرى ليحكم أثينا تسع عشرة سنة بما عُرف عنه من ذكاءٍ وثقافةٍ ومهارةٍ إدارية، وجاذبيةٍ شخصية، وأعد العدة لينقل الحكم بعد وفاته إلى ابنه الأكبر هيبياس Hippias، وكان يساعده في إدارة الحكومة شقيقُه هيباركوس Hipparchus الذي بالغ في الانهماك في الملذات، وتبذير المال العام، حتى أدت مغامراتُه الغرامية إلى اغتياله! فخاف شقيقُه على نفسه وراح يُكثر من الجواسيس، ويستخدم وسائل العنف والإرهاب إلى أن شعر الأثينيون بوطأة الحكم الفردي وقويَت حركة المعارضة، وصار الجميع يمجِّدون ذكرى قاتلَي هيباركوس كأنهما من أبطال الحرية![٩]

أصبح حكم الطغيان أشد وطأة بكثير، فيما يقول أرسطو في دستور الأثينيين؛ لأن هيبياس Hippias بسبب انتقامه لأخيه عمد إلى نفي وتشريد الكثيرين، ولم يعُد يثق بأحدٍ وراح يقسو في معاملة الجميع،[١٠] إلى أن تمكَّن الشعب من طرد أسرة بيزستراتوس من أثينا بعد أن حكموا المدينة بعد وفاة أبيهم سبعة عشر عامًا، ودام سلطانهم تسعًا وأربعين سنة بما في ذلك سنوات حكم أبيهم.[١١]

بعد أربع سنواتٍ من زوال حكم الطغاة كان كليستين Cleisthenes قد تزعَّم حركة الشعب، وقام بالكثير من الإصلاحات والتجديدات الدستورية، ووضع قوانينَ جديدة، ليحميَ الجماهير وما لديهم من إرادةٍ طيبة، ومن هذه القوانين الجديدة قانون يسمى برجل المحار Ostracism، أو نفي المواطن الذي يشعر الشعب بأنه خطرٌ عليه!

وهكذا وضع الأثينيون، بسبب طغيان «بيزستراتوس» وأسرته، نظامًا غريبًا يحميهم من الطغاة الذين يستميلون مشاعر الجماهير وعواطفهم سواء الدينية، أو الاجتماعية أو الاقتصادية لكي يصلوا إلى منصة الحكم! فقد اعتادوا أن يعقدوا اجتماعًا محورًا في منتصف الشتاء من كل عامٍ يقرِّر فيه الشعب عن طريق «الجمعية الوطنية أو الشعبية» ما إذا كان سيستخدم طريقة تصويت المحار Ostrakophoria بعد ذلك بعدة أسابيع ضد مُواطنٍ معيَّن أم لا! وكانوا يُسمُّون هذا المواطن برجل المحار، وسبب هذه التسمية أنهم كانوا يكتبون اسمه على قطعةٍ من المحار، فإذا أُحضِر العدد المناسب، ووافق على نفي هذا المواطن، كان على رجل المحار أن يغادر أثينا في غضون عشرة أيام ويظل منفيًّا عشر سنوات، حتى تضمنَ المدينة عدم تأثيره على جماهير الشعب أو العامة، أو أن يقومَ باستغلال عاطفةٍ قومية أو وطنية … إلخ، في سبيل الوصول للحكم والانفراد به، وإقامة طغيان أو حكمٍ استبدادي كما فعل «بيزستراتوس»؛ ولهذا لم تكن تُوجَّه إليه أية تهمة لأنه بالفعل لم يرتكب أية جريمة، وإنما ما يفعله المواطنون هو احتراسٌ وقائي، ضد جاذبيته الشخصية، أو فصاحته أو بلاغته في الخطابة أو قدرته على إثارة الجماهير، أو ما سوف يسمِّيه ماكس فيبر Max Weber بالكاريزما Charisma، أو تلك القدرة الخارقة التي يملكُها بعض القادة فتجعلهم قادرين على سحر الجماهير، مما يجعلها تنبهر بشخصية القائد وتندفع إلى تقديسه،[١٢] وقد تكون هناك طرقٌ أخرى لحماية الجماهير من هذه الشخصيات المسيطرة الآمرة، غير طردها من المدينة، مثل توعية الجماهير ورفع مستواها الثقافي، وإعطاء قادة الفكر حريةً أكثر في نقد هذه الشخصيات، وتعرية أهدافها، والكشف عن نواياها، كما تستطيع أثينا أن تجد طريقةً سوى نفي من تستشعر فيه خطرًا على الديمقراطية، أو إمكان إقامة حكم طغيانٍ في المدينة.

ومع ذلك لم تكن أثينا تصادر ممتلكاته أو تستولي على أمواله، وإنما كان من حقه أن يظل مالكًا لها يستثمرها بطريقةٍ ما ويستفيد منها، وذلك يختلف عما كان يحدث في المدن الرومانية، عندما يقومون بنفي شخصٍ ما؛ فقد كان يترتب على هذا النفي مصادرة ممتلكاته وإلغاء وضعه الاجتماعي تمامًا![١٣]

ثانيًا: الديمقراطية المباشرة

لم تكتفِ أثينا بهذا الجانب السلبي — حماية نفسها من الطغاة،[١٤] وإنما تجاوزَت ذلك إلى مرحلةٍ إيجابية ارتضَت فيها لنفسها ضربًا من الديمقراطية هو ما يُسمَّى ﺑ «الديمقراطية المباشرة»، وكانت أول محاولة في تاريخ الإنسان ليقيم حكمًا يرتضيه العقل ويقبله، ويحترم قيم الإنسان وكرامته! وهي تجربة ظلت قرونًا طويلة تصحِّح نفسها، ويضيف إليها المفكِّرون والفلاسفة حتى وصلَت إلى صورتها الراهنة في الفكر الغربي؛ في إنجلترا، وفرنسا، والولايات المتحدة وغيرها! ثم جاء تفكُّك الاتحاد السوفيتي، وانهياره، يُعلن أنه لا بديل للتجربة الديمقراطية مهما قلنا عن محاسن الاشتراكية ومساوئ الرأسمالية!

غير أن التجربة الديمقراطية التي بدأَت عند اليونان، كانت في غاية البساطة؛ فمدينة أثينا تجتمع بشعبها كله، لا هيئة منتخبة ولا طائفة أو طبقة، في جمعيةٍ شعبية Ecclesia تضم كل من تتوافر فيهم الشروط، وهي أن يكون مواطنًا (لا مقيمًا) أثينيًّا، من أبوَين أثينيَّين، حرًّا، ذكرًا، يبلغ العشرين من عمره، وهي شروط فصَّلها أرسطو في كتابه «السياسة» عندما كتب فصلًا قائمًا بذاته عن المواطنة والدستور (في الكتاب الثالث الذي يبدأ من ١٢٧٤ب).

وتتولى هذه الجمعية الشعبية أو الوطنية سلطات البرلمانات الحديثة، لا سيما السلطة التشريعية، ومراقبة أعمال الحكومة، أما رجال الدولة أنفسهم وغيرهم ممن يشغلون الوظائف العامة، كالموظفين العموميين والقضاة، وقادة الجيش والضباط … إلخ، فيُختارون بالانتخاب؛ حيث يتم انتخاب ضعف العدد المطلوب، ثم تُجرى القرعة بينهم لاختيار العدد المطلوب. ويُعد دستور صولون Solon الذي عطَّله الطاغية بيزستراتوس عندما تولى زمام الحكم نقطةَ البداية في مراحل التطور الديمقراطي في أثينا، إلى أن بلغَت آخر وأكمل تطوُّر لها بعد الإصلاحات والتجديدات التشريعية التي قام بها كلستين Cleisthenes عام ٥٠٧ق.م. وأشرنا إليها منذ قليل.

غير أن هذه الديمقراطية المباشرة قد أخطأَت فهم المقولات الأساسية للديمقراطية على ما في ذلك من مفارقة! فإذا كانت الديمقراطية تعني — حتى لغويًّا — حكم الشعب، فإن أثينا لم تقف على المدلول الحقيقي لمصطلح الشعب، واحتاج الأمر إلى قرونٍ طويلة، لكي يتضح هذا المعنى ويستقر، وإذا كان جناحا الديمقراطية هما الحرية والمساواة — أو كما يقول جورج بيردو «إذا كانت الديمقراطية لا تقوم من دون الحرية، فهي لا تقوم كذلك دون المساواة!» — فإن الديمقراطية الأثينية أخطأَت فهمَهما معًا!

أما أن مفهوم الشعب لم يكن محددًا تحديدًا وافيًا في أثينا، فهذا واضح من الفئات التي استُبعدت منه: الأجانب، والأرقَّاء، والنساء. ومن هنا اقتصرت الحقوق السياسية على المواطن الأثيني الذكَر الحر! ولقد سبق أن رأينا كيف أن أرسطو خصَّص فصلًا في الكتاب الثالث من «السياسة» لتحديد المواطنة، «وتعريف المواطن»،[١٥] ونفى أن يكتسبَ المقيمُ خاصيةَ المواطنة بحق الإقامة وحدها «فالعبيد والأجانب يشتركون في هذه الخاصية مع المواطنين، لكنهم ليسوا مواطنين، وانتهى إلى التعريف السالف الذكر، وهو الذي كان شائعًا عند اليونان بصفةٍ عامة»،[١٦] وهذا الفهم المعيب للشعب هو الذي ساد الديمقراطية الرومانية.

ففقهاء القانون يفرِّقون بين مصطلح «الشعب» بمدلوله الاجتماعي الذي ينصرف إلى جميع الأفراد الذين ينتمون إلى جنسية الدولة، والشعب بمدلوله السياسي الذي لا يمتد إلى كل هؤلاء الأفراد، وإنما يقتصر على من لهم حق الانتخاب أو هيئة الناخبين؟ أو ما سُمي فيما بعدُ باسم «مبدأ الاقتراع العام»، وعلى ذلك فكلما اقترب مصطلح الشعب بمدلوله السياسي من مفهوم الشعب في حقيقته الاجتماعية كان أكثر تعبيرًا عن المبدأ الديمقراطي![١٧]

لهذا كافحَت البشرية طويلًا في سبيل الوصول إلى مبدأ الاقتراع العام Universal Suffrage الذي يجعل حقَّ التصويب والاشتراك في الانتخابات، حقًّا لكل مواطن راشد، بغَض النظر عن مستواه العلمي، أو انتمائه الطبقي … إلخ؛ بحيث لا يشترط في الناخب سوى بلوغ سن الرشد والأهلية فقط، فلا تكون قد صدرَت ضده أحكامٌ مُخلة بالشرف … إلخ.

ومعنى ذلك أن البشرية جاهدَت طويلًا في سبيل إلغاء الرق وتحريمه، وكانت هناك مراحلُ طويلة، وصعوباتٌ جمة في سبيل الوصول إلى هذه الغاية، وتحقيق هذا المبدأ الإنساني الديمقراطي في الوقت نفسه![١٨]

ثم كافحَت البشرية كذلك، ولا تزال، في سبيل تحرير المرأة وإعطائها حقوقَها السياسية؛ فهي كما قيل بحق: «آخر الرقيق في عالم البيض»، ويريد الإنسان أن يحقِّق شعار «لا تمييز: لا في اللون، ولا في الجنس!» إذ لا يزال وضعُ المرأة في كثيرٍ من شعوب العالم، على نحوِ ما كانت عليه عند اليونان.[١٩]

وهكذا كانت الديمقراطية المباشرة عند اليونان، والرومان أيضًا، ذات طابعٍ خاص يُبعدها عن الديمقراطية الحقيقية ويُدنيها من النظام الأرستقراطي؛ وذلك أن الذين كانوا يسهمون في الحياة السياسية وحكم المدينة هم أقليةٌ ضئيلة من السكان لهم حق التمتع بصفة «المواطن»، أما الأرقَّاء الذين يقومون بأعباء الحياة الاقتصادية، وكذلك النساء … إلخ، فلم يكن لهم نصيبٌ في حكم المدينة، بل كان محرمًا عليهم الاشتراك في الحياة السياسية، ويتضح من ذلك أن هذه الديمقراطية لم تكن سوى شكلٍ فقط، أو هي بدايةٌ بسيطةٌ جدًّا للفكرة التي سوف تتطوَّر وتترسَّخ في أذهان الذين عانَوا طويلًا من حكم الفرد، وذاقوا العذابَ من الطغاة!

ثالثًا: استئناف المسيرة في العصر الحديث

توقفت الديمقراطية المباشرة عند اليونان والرومان حتى قبل أن تدخل أوروبا بحر الظلمات في العصر الوسيط، لكن تجربة الديمقراطية، ظلَّت فيما يبدو قابعةً في وجدان الإنسان، لم تُمحَ قط، بل صارت تتعمَّق وتتأصَّل كلما أوغلَت البشرية السير في دهاليز الطغاة!

كانت الفكرة الرئيسية التي سادت العصر الوسيط هي فكرة الخضوع للسلطة، ولقد سبق أن رأينا كيف أيَّد رجالُ الدين، بل أعلامُ المسيحية، كالقديس بولس والقديس بطرس، وفلاسفتُها، فكرة الخضوع والاستسلام ﻟ «السلاطين النابغين» الذين فرضَتْهم الإرادة الإلهية على الناس! فذلك هو ترتيب الله في زعمهم! وازداد الأمر سوءًا بظهور الإقطاع، فأصبح المواطن خاضعًا لأكثر من «سيد»؛ السيد الإقطاعي – الحاكم – الملك أو الإمبراطور! وظهر الأقنان إلى جانب «العبيد»، وهكذا تضاءل مفهوم الشعب السياسي، بل كاد ينعدم مع توقُّف مسيرة الديمقراطية!

وفي عصر النهضة بدأ النظام الإقطاعي يترنح، وراح مكيافلِّي Machiavelli (١٤٥٩–١٥١٧م) يعالج السياسة بمعزلٍ عن الأخلاق، والدين، ليهتم بكيفية تحقيق الغاية فقط بغَض النظر عن الوسيلة، وإن انحازت نصائحه إلى جانب الأمير الحاكم.

وفي عصر النهضة أيضًا، ومع بداية العصر الحديث، نشأَت الدولة القومية وعملَت النظم الملكية في فرنسا وألمانيا وإنجلترا وغيرها من الدول الأوروبية على تأكيد سلطانها، وتركيز السلطة في يد الملك، وقد شجَّعها على ذلك ظهور الطبقة البرجوازية الجديدة، طبقة التجار والصناع … إلخ، فغدا سلطان الملوك مطلقًا، فاستبدوا وأهدروا الحقوق والحريات!

لكن من قلب النظام الإقطاعي نفسه، راحت بذور الديمقراطية التي ظلت قرونًا مغمورة في وجدان الإنسان، تكافح للظهور مرةً أخرى! فعلى الرغم من أن نظام الحكم في إنجلترا، مثلًا، كان نظامًا ملكيًّا مطلقًا! «إلا أن نظام الإقطاع أجبر الملِك على الاجتماع بأمراء الإقطاع في المناسبات الهامة لطلب المشورة والنصيحة، بل والمشاركة في نفقات الحرب أو غيرها. وهكذا استقر نظامٌ جديد يُدعى إليه الأشراف والأساقفة، ثم ازدادت سلطات المجلس فانتقلَت من «المشورة» إلى «التشريع» إلى الإشراف على القضاء، إلى أن أصبحَت له السلطة العليا في المحاكم حتى سُمي باسم «المجلس الأعظم Magnum Concilium»، وأصبح يجتمع سنويًّا، وبصفةٍ منتظِمة، واتسعَت دائرة اختصاصاته … إلخ، إلى أن ثار النبلاء والأشراف والأساقفة في عهد الملك جون وصدر «العهد الأعظم أو الماجنا كارتا Magna Carta»، واستقر المجلس بعد هذا التطور؛ فبعد أن كان استشاريًّا أصبحت القاعدة أنه لا يجوز للملك أن يلغي قانونًا صدر عن هذا المجلس الذي سُمي باسم مجلس اللوردات House of Lords، ثم أُضيف إلى هذا المجلس فارسان عن كل مقاطعة وممثلون عن المدن الهامة، حتى أصبح يتألف من خمس فئات. وتكتل نواب المقاطعات والمدن حتى انفصلوا في مجلسٍ خاص هو مجلس العموم! ولم تُقَدِّر طبقة اللوردات في بداية الأمر أهمية ذلك المجلس، فلما ثبتَت أهميته سارع أبناؤها إلى الدخول فيه فصار شأنه يزداد شيئًا فشيئًا حتى جاوز شأن مجلس اللوردات![٢٠]

لكن الأمر لم يكن سهلًا ميسورًا على هذا النحو؛ فلم تسِر الأمور رخاء كما قد يظن القارئ! فإذا كان الأشراف كافحوا، ودخلوا في صراعٍ مع الملك من قبلُ، فقد تجدَّد الصراع الآن في القرن السابع عشر، على نحوٍ أشد عنفًا في عهد الملكين جيمس الأول (١٦٠٣–١٦٢٥م) وشارل الأول (١٦٢٥–١٦٤٩م) حتى تحوَّل الصراع إلى حربٍ أهلية عام (١٦٤٢–١٦٤٥م)، ثم تجدَّدَت مرةً أخرى (١٦٤٧–١٦٤٩م) لتنتهي بإعدام الملك شارل الأول في ٣٠ يناير ١٦٤٩م، وتولى أحد أعضاء البرلمان، أوليفر كرومويل (١٥٩٩–١٦٥٨م) زعامة البلاد.[٢١]

غير أن هذا الصراع الدموي الذي أثاره الحكم الملكي المطلَق في إنجلترا، فضلًا عن ظاهرة انتشار الحكم الملكي المطلَق في أوروبا كلها، أظهر اتجاهَين متعارضَين؛ الأول يؤيد السلطة المطلَقة، ويثني عليها مثلما فعل توماس هوبز (١٥٨٨–١٦٧٩م) Thomas Hobbes في إنجلترا والأب جاك بوسويه (١٦٢٧–١٧٠٤م) Jacques Bossuet في فرنسا. أما الاتجاه الآخر فهو ينادي بالثورة على الطغيان مثلما فعل جون لوك (١٦٣٢–١٧٠٤م) John Locke وبعده جون ستيوارت مل (١٨٠٦–١٨٧٣م) J. S. Mill في إنجلترا، ومونتسكيو (١٦٨٩–١٧٥٥م) Montesquieu وروسو (١٧١٢–١٧٧٨م) Rousseau في فرنسا.

أهم فكرة ظهرَت بين هؤلاء الفلاسفة، وكان لها آثارٌ بالغة الخطورة هي فكرة العقد الاجتماعي Social Contract التي تفسِّر نشأة الدولة على أساس التعاقد الذي يتم بين الأفراد كجماعة أو بينهم وبين الحكام.[٢٢] وهي فكرة كانت ملاذًا لجأ إليه المفكِّرون الذين يسعَون للدفاع عن المذهب الفردي ضد المذهب المطلَق؛ وذلك لأن الملوك كانوا يلجَئون في تبريرِ سلطانهم إلى القول بأنهم يستمدُّونه من الله مباشرة؛ فهم ظلُّ الله على الأرض، أو أنهم يحكُمون على أقلِّ تقديرٍ باسمه، وبتفويضٍ منه؛ وبالتالي، فهم يحاسَبون أمامه فقط، لا أمام الناس! ومن هنا كان النظام الأبوي البطرياركي Patriarchalism هو النظام الطبيعي للمجتمع الذي يرتد في النهاية إلى العهد القديم من الكتاب المقدَّس، على نحو ما سنرى في قضية «فيلمر» بعد قليل!

ومن هنا أصبحَت نظرية «العقد الاجتماعي» هي الوسيلة الوحيدة المتاحة لرفض هذه المزاعم، وربما أمكَن القول بأنها «حيلة» يلجأ إليها المفكِّرون لإنكار تلك الصيغة الدينية التي تُضْفي القداسة على الحاكم، والقول على العكس من ذلك إن الناس وُلدوا أحرارًا متساوين أمام الله، وأمام القانون الطبيعي، وإن اهتماماتهم واحدة، وليس المجتمع المدني نفسه سوى وسيلة لحماية هذه الاهتمامات وصيانتها. أما سلطة الملك أو الحاكم، بصفةٍ عامة، فهي تنبع تمامًا من الموافقة الشعبية ورضا الناس. وهذا المجتمع المدني صنعه الإنسان، وليس مجرد نموٍّ طبيعي مثل الأسرة أو الشجرة أو خلية النحل؛ ومن ثم فإن الملوك كغيرهم من البشر يخضعون للقانون الطبيعي، ولأوامر الله ووصاياه، كما يخضعون لبنود العقد التي يفترضها مقدمًا إنشاء السلطة، وكانت تلك طريقةً أخرى للقول بأن سلطة الملوك مشروطةٌ وليست مطلَقة؛ ومن ثَم فإنه عندما أعلن مجلس العموم البريطاني في يناير عام ١٦٨٩م اتهامه للملك السابق جيمس الثاني أنه «انتهك العقد الأصلي القائم بين الشعب والملك!»، «فإنه فعل ذلك اعتقادًا منه أن هذا الانتهاك جريمةٌ تستوجب العقاب بصفةٍ مستمرة، وهو عقابٌ يفرضه القانون الطبيعي، ومن هنا قيل إن تاريخ فكرة العقد هو إلى حدٍّ كبير، تاريخ القانون الطبيعي نفسه!»[٢٣]

رابعًا: فلمر … وجون لوك

يُعد الموقف الذي عبَّر عنه سير روبرت فلمر Sir Robert Filmer (١٥٨٨–١٦٥٣م) المُنَظِّر السياسي الإنجليزي الذي تولى الفيلسوف الإنجليزي جون لوك J. Locke (١٦٣٢–١٧٠٤م) الرد عليه، بل وتفنيد نظريته، مثلًا نموذجيًّا لآخر محاولات أنصار الحكم المطلَق القائم على أساس «الحق الإلهي» استعادة قوى هذا الحُكم ومنعه من الانهيار، كما يُعد الجانب الإيجابي عند لوك في الرسالة الثانية التي عرض فيها نظريته الأساسية، أول محاولة لوضع أسس الليبرالية السياسية التي دعمَّها «مل» الأب والابن فيما بعدُ، وأُقيمت عيلها الديمقراطية في الولايات المتحدة، مما جعل الأمريكيين أنفسهم يصفونه بقولهم إنه «فيلسوف أمريكا» وواضع الأسس لفكرها السياسي.[٢٤]

في كتابه الشهير: «رسالتان في الحكم» خصَّص جون لوك الرسالة الأولى لعرض وتفنيد بعض «المبادئ الزائفة»، على حد تعبيره، التي أشاعها فلمر الذي كتب كتابًا بعنوان «الحكم الأبوي Patriarcha» (نُشر بعد وفاته عام ١٦٨٠م) دافع فيه عن الحكم المطلَق الذي يستند إلى الحق الإلهي؛ حيث ذهب إلى أن البشر ليسوا أحرارًا بالطبع، أو على تعبيره.

«ما من إنسانٍ يولد حرًّا؛ لأن العناية الإلهية قد أخضعتنا لإرادة الحاكم المطلَقة؛ فنحن جميعًا نُولد عبيدًا.»

ويستحيل أن يكون للعبيد حقُّ التعاقد، لقد كان آدم حاكمًا فردًا مطلقًا، وتلك حال جميع الحكام من بعده!

لقد بدأَت الأبوة منذ «آدم» واستمرَّت كأساسٍ للأمن والنظام في العالم من خلال شيوخ إسرائيل.

«فلم يكن لآدم وحده بل للشيوخ اللاحقين أيضًا، السلطة الملكية على أولادهم باسم الأبوة.»[٢٥]

وهذه السيادة على العالم كله التي كان ينعم بها آدم بأمرٍ من الله بات ينعم بها شيوخ إسرائيل بحقٍّ وراثي منحدر منه، وهي تشبه في أثرها ومداها السيادة المطلَقة التي يتمتع بها أي ملك منذ بداية الخليقة، وهي السلطة على أرواح العباد، وعلى إعلان الحرب أو إقرار السلام.

ولما كانت السلطة الملكية منبثقة من الشريعة الإلهية، وليس ثمة شريعة دنيا تحدُّ منها، فقد كان آدم سيد الجميع.»[٢٦]

وينتهي «فلمر» كما انتهى كل من أيَّد الحكم الثيوقراطي إلى أنه:

«ينبغي أن يكون الملك في نظام الحكم الملكي فوق القوانين؛ فالمملكة الكاملة هي التي يحكم الملك كل شيء فيها بحسب إرادته المحضة!»[٢٧]

فكأن الرجل يريد للطغيان أن يستردَّ عرشَه الذي راح يفقده مع تقدُّم العلم وتطوُّر النظم الاجتماعية، وحُجته الوحيدة: الكتاب المقدس؛ فقد كان آدم أبًا وملكًا وسيدًا على أسرته، وكان الابن، والمحكوم، والخادم، والعبد شيئًا واحدًا، كما كان للأب حق التصرف في أولاده وخدمه وبيعهم … هكذا وهب الله الأبَ الحقَّ أو الحرية في التنازل عن سلطته على أولاده لمن يشاء؛ فقد أراد الله أن تحل السلطة غير المحدودة في آدم، وأن تشمل جميع أفعاله الإرادية … ثم ورِث الملوك هذه السلطة عن آدم حتى يومنا الراهن!

وباختصارٍ شديد تسير حجة فلمر الغريبة لاستعادة حكم الملوك المطلَق على النحو التالي: إن الله خلق آدم وحده، وصنع المرأة من أحد أضلاعه، وهكذا تناسل الجنس البشري منهما. كما أن الله خلع على آدم السلطة على المرأة وأولاده المنحدرين من صلبهما، كما أعطاه السلطة على الأرض لكي يسخِّرها بإرادته، وعلى المخلوقات التي تدبُّ عليها حتى لا يُتاح لأي امرئ أن يطالب بشيءٍ ما، أو يتمتع بشيءٍ ما، ما دام آدم حيًّا إلا على سبيل الهبة أو بإذنٍ منه، وهكذا كان آدم ملكًا على العالم كله؛ فلم يكن لأي عضوٍ من سلالته حق امتلاك شيء إلا كمنحةٍ منه أو بإذنه أو بالوراثة عنه!»

غير أن جون لوك يناقش هذه الفكرة في صفحاتٍ طويلة تشكِّل الرسالة الأولى من كتابه ويجعلها بعنوان «في بعض المبادئ الفاسدة في الحكم»، وهو يرفضها لعدة اعتباراتٍ منها:

(١)

أن ما يقوله «فلمر» من أن كل فرد يصبح، بحكم المولد، مسخرًا بمحض ولادته لمن يلده … إلخ، فكرة بالغة الخطأ؛ وذلك لأن إنجاب الأب لأبنائه لا يجعلهم عبيدًا له. ولقد ترتَّب على فكرة «فلمر» أن الناس يُولدون عبيدًا، وما دام قد تم تفنيدُها فإنه يلزم عن ذلك أن البشر جميعًا يُولدون أحرارًا!

(٢)

إن من الخطأ القول بأن التسلُّط على الأولاد هو مصدر كل سلطةٍ في الحكم؛ فهناك كثرةٌ من الأحكام المتسلِّطة لا صلة لها بعلاقة الأب بأبنائه داخل الأسرة!

(٣)

ومن ناحيةٍ أخرى فإن سلطة الأب على أبنائه تستمر ما داموا لم يبلغوا سنَّ الرشد، أما في مرحلة النضج فإنهم يصبحون مسئولين عن أنفسهم، ومعنى ذلك أن سلطة الأب ليست مطلَقة وإنما هي مؤقتة ومحدودة بفترةٍ معينة هي التي يكون فيها الأبناء قُصَّرًا.[٢٨]

(٤)

العلاقة بين الملك ورعاياه ليست شبيهة بالعلاقة بين الأب وأبنائه؛ فالأُولى علاقةٌ سياسية في حين أن الثانية علاقةٌ أخلاقية.

(٥)

إذا كانت السلطة المزعومة قد خلعَت على آدم في الوصية الخامسة، «أَكْرِمْ أَبَاكَ وَأُمَّكَ»،[٢٩] فمن الواضح أن هذه الوصية تعطي السلطة للمرأة أيضًا؛ لأنها لم تتحدث عن الأب فقط بل عن الأم كذلك!

(٦)

حتى إذا افترضنا أنه كان لآدم حقٌّ إلهي أعطاه إياه الله، فلا يعني ذلك أنه يورَّث بل ينتهي بموته؛ ذلك لأن الحق المنبثق عن وصيةٍ إلهية صريحة لا يتجدد إلا بتجدُّد هذه الوصية.[٣٠]

(٧)

لو سلَّمنا جدلًا بمبدأ السلطة الملكية المطلَقة المنحدرة عن آدم، فإن المشكلة السياسية الكبرى ستكون تعيين الوريث الشرعي لآدم، وصاحب الحق في هذه السلطة في دولةٍ معينة، وفي فترةٍ محددة، ولما كنا جميعًا ورثةً لآدم بحكم كوننا من أولاه فلنا جميعًا حقٌّ متساوٍ في هذه السلطة المطلَقة!

كان هذا هو الجزء السلبي في فلسفة لوك السياسية الذي يشكِّل الرسالة الأولى، وهو يُفيد في دحض محاولة إعادة الطاغية أو الملك المستبد باسم الحق الإلهي.

ويُمكن أن نقول إن نظرية لوك السياسية تسير في طريقٍ مضاد تمامًا لفكر «فلمر»، وهي تلخِّص في عبارةٍ واحدة: «جميع أشكال الحكم محدودة في سلطتها، وهي لا تُوجَد إلا برضا المحكومين» والأساس الذي يبني عليه لوك هذه القاعدة هو أن كل إنسان يُولَد حرًّا!

والواقع أن «موضوع الحرية الإنسانية» كان الشغلَ الشاغلَ لجون لوك؛ فجميع مؤلَّفاته الأساسية التي تعرضُ فكره السياسي، تدور حول هذا الموضوع؛ فكتابه «رسالة في التسامح»، عام ١٦٨٩م، كتبه دفاعًا عن الحرية الدينية، وكتابه «رسالتان في الحكومة»، عام ١٦٩٠م، كتبه دفاعًا عن الحرية السياسية، و«قيمة المال ١٦٩١م» كتبها دفاعًا عن الحرية الاقتصادية؛ فكل مؤلَّفٍ من مؤلَّفاته عبارة عن دراسة لمبدأ من مبادئ الحرية البشرية.[٣١]

ويبدأ لوك في رسالته الثانية — التي تعرضُ الجانبَ الإيجابيَّ في فلسفته السياسية بعد أن فنَّد محاولة فلمر — بسؤالٍ هام هو: «ما السلطة السياسية؟» ويجيب:

«أعني بالسلطة السياسية: حق التشريع وإصدار القوانين، وتنفيذ عقوبة الإعدام، وما دون ذلك من عقوبات، للمحافظة على الملكية الخاصة وتنظيمها، واستخدام قوة الجماعة في تنفيذ مثل هذه القوانين، وفي الدفاع عن الدولة ضد العدوان الخارجي، ولا يكون ذلك إلا من أجل الصالح العام» (فقرة ٣).

ثم بيَّن لنا أنه لكي نفهم هذا التعريف فهمًا جيدًا فلا بد أن ندرسَ الوضعَ الطبيعي الذي كان البشر فيه وهو وضع «الحرية التامة» وهو أيضًا «وضع المساواة»؛ فالحرية الطبيعية مشتقة من المساواة الطبيعية؛ إذ ليس ثمَّة ما هو أوضحُ من أن الكائنات من نفس النوع والرتبة تُولَد مستمتعةً بكل مميزات الطبيعة، وبكل قواها؛ ولهذا ينبغي أن تتساوى كلَّ التساوي فيما بينها دون أن يسخَّر أحدها للآخر أو أن يخضع له (فقرة ٤).[٣٢]

وهكذا يظهر، لأول مرة، الأساسان الجوهريان للديمقراطية: الحرية والمساواة في دراسةٍ فلسفية متأنية تمَّت ترجمتها، عمليًّا، في «الإعلان الأمريكي للاستقلال» الذي صدر أثناء ثورة المستعمرات الأمريكية في سبيل الحكم الذاتي، والحياة الوطنية، عبَّر أصدق تعبيرٍ عن روح العصر الجديدة، وجاء متفقًا مع ما طالب به جون لوك.[٣٣]

لقد راح لوك يغوصُ بحثًا عن الأساس الذي تعتمد عليه هذه الأفكار البالغة الأهمية: حق الحياة – حق الملكية – حق الحرية – المساواة … إلخ، فكان ما أسماه بحالة الطبيعة (والتسمية لهوبز وإن كانت الفكرة مختلفة) فهي الحالة التي كان فيها الإنسان حرًّا، لكنها مع ذلك لم تكن حالةً من الإباحية … ذلك لأن حالة الطبيعة يحكمها قانون الطبيعة المُلزم (فقرة ٦) فلا ينبغي أن نفهم حرية البشر على أنها تعني أن الناس لا يضبطُ سلوكَهم أيُّ قانون؛ إذ في جميع حالات الموجودات القادرة على الأخذ بالقوانين لا تكون هناك حريةٌ ما لم يكن هناك قانون (فقرة ٥٧)، فحرية الإنسان الطبيعية هي: ألا يكون هناك سوى قانون الطبيعة قاعدة له (فقرة ٢١)، وهذا عكسُ ما فهمه أفلاطون وأرسطو من الحرية في النظام الديمقراطي التي تعني — في رأيهما — الميل مع الهوى! إننا نجد لوك يرى أنه حتى في حالة الطبيعة فإن العقل هو هذا القانون الطبيعي الذي يُعلم جميع البشر إذا استشاروه، إنهم جميعًا متساوون أو مستقلون، ولا ينبغي لأحدٍ أن يلحق أذًى بحياة غيره أو صحته أو حريته أو ممتلكاته … ولما كان الجميع مزوَّدين بملكاتٍ طبيعية واحدة مشتركة، فلا يمكن أن نفترض أن هناك إنسانًا يخضع لغيره، أو أن يكون هناك مَن له الحق في تدمير غيره، كما لو كان قد خُلِق من أجل أن يستخدمَه الآخر، في حين أن المراتب الدنيا من الكائنات الأخرى، قد خُلِقَت من أجلنا (فقرة ٦).[٣٤]

ولا يجعل لوك من حالة الطبيعة حالة حرب كما فعل هوبز (رغم تأثره الشديد بفكرته عن العقل والمساواة والحرية في حالة الطبيعة)،[٣٥] يقول: «الفرق واضح جدًّا بين حالة الطبيعة وحالة الحرب، رغم أن بعض الكُتاب قد خلط بينهما؛ فهما يختلفان كما تختلف حالة السلم، والإرادة الطيبة، والعون المتبادل، والبقاء، عن حالة العداء، والمكر، والعنف، والتدمير المتبادل» (فقرة ١٩).

إن أول انطباع نكونُه عن عرض لوك لحالة الطبيعة هو أن الناس كانوا يعيشون في محبة، في العصور الأولى للبشرية، قبل قدوم المجتمع المدني، فيستمتعون بالحرية الطبيعية، وبالمساواة في جوٍّ من السلام والنية الطيبة تحت قانونٍ خيِّر هو قانون الطبيعة).[٣٦]

هكذا يقرِّر لوك حقوق الإنسان الطبيعية.

«دليل العقل الطبيعي يقضي بأن للبشر منذ ولادتهم الحق بالبقاء، وما يلحق به من مأكل ومشرب وما شابه من أمور … وقد أُعطيَت لهم الأرضُ وكل ما عليها من أجل بقائهم ورفاهيتهم، ومع أن جميع الثمار الطبيعية التي تُنتِجها، والوحوش التي تقتات عليها مِلك للبشر جميعًا؛ لأنها من نتاج الطبيعة التلقائي؛ فليس لأي فردٍ حقٌّ أصلي في الاستئثار بشيءٍ منها دون سائر البشر (فقرتا ٢٥، ٢٦).

ففي أصل الملكية الكلية العامة التي تحدَّث عنها لوك «ليس لأحدٍ في الأصل ملكيةٌ خاصة يستعبد بها بقية البشر» (الفقرة ٢٦)، غير أن ذلك لا يعني أن لكل إنسانٍ حصةً في ملكية كل شيء؛ فليس ثمَّة ملكيةٌ خاصة، لكن إذا كانت الأرض قد أُعطيَت للبشر مشاعًا، يعني أنه لا أحد في البداية يملك شيئًا، فكيف يمكن لأي فردٍ أن يملك شيئًا؟!

«الأرض، وكل ما عليها من المخلوقات الدنيا ملكٌ مشترك بين البشر، إلا أن لكل فرد حقَّ الملكية الخاصة وهو حقٌّ لا ينازع فيه منازع (ف٢٦).

إن الإنسان الفرد لا يملك ذاته أو شخصه فحسب، وإنما هو يملك أيضًا نشاطه أو «عمله» الذي هو «مِلك له وحده» (ف٢٦)؛ فالملكية التي يحوز عليها الفردُ في البداية هي ملكيةٌ شخصية، وملكية عمله، وهما الأصل في الملكية الطبيعية، بل هما الأساس في كل ملكيةٍ أخرى في حالة الطبيعة، وإذن كل ملكيةٍ أخرى هي مشتقة من هذا الأصل، أعني من الملكية الطبيعية الأصلية غير المشتقة.»[٣٧]

ومعنى ذلك أنه في العصور الأولى الموغلة في القدم كانت هناك أراضٍ شاسعة غير منزرعة، وقلَّة من البشر، كما كانت هناك مواردُ طبيعيةٌ كثيرة تمدُّهم بوفرةٍ من الطعام والفواكه والحيوانات. وفي هذه الحالة من الوفرة: فإن التفاح، مثلًا، الذي تجمعه يصير مِلكًا خالصًا لك لأنك لم تجمع إلا ما ينتمي إليك وحدك (أعني التفاح المعلَّق على الشجر أو المطروح المُلقى على الأرض)، وقد ينازعك آخرون في ملكيته زاعمين أن هذه التفاحات ما زالت في حالتها العامة المشتركة، وأنك حرمتَهم من فرصة جمعها لأنفسهم. وعلى الرغم من أن هذا الاعتراض قد يكون، في غير هذه الحالة، صحيحًا، فإننا نتغاضى عنه تمامًا في حالة الوفرة لأن من ينازعك إنما يعلن أن التفاحات ليست مشاعًا، فإذا كان التفاح هو كل ما يريد فلا يزال منه الكثير الذي يمكن أن يلتقطَه، وعندما تزعُم أن التفاح أصبح فعلًا في حوزتك فذلك يعني أن هناك جهدًا أو نشاطًا أو عملًا (هو الالتقاط أو الجمع أو قطفه … إلخ) قد مزجتَه به:

«وكل تغير عن الحال التي أوجدَتْها الطبيعة، واختلَط به عملٌ فقد انضاف إليه شيءٌ من ذاته فهو ملك له … هذا العمل هو ملكُ صاحبه الذي لا ينازعه فيه أحد؛ فلا يحق لأي فردٍ سواه أن يطالب بما قد اختلط به، لا سيما إذا وُجد منه مقدارٌ كافٍ لا يختلف في صوره، ويمكن للآخرين الانتفاع به …» (الفقرة ٢٦).

وملكية الأرض هي في الأصل مشاع وتُكتسب بالطريقة ذاتها.

«ليس في تملك قطعة من الأرض إساءة إلى أحدٍ ما دام هناك الكثير من الأرض الصالحة؛ ولذلك لا يتضاءل نصيب الآخرين من الأرض من جرَّاء الاستئثار بقطعةٍ منها … إذ كيف يمكن لإنسانٍ أن يزعم أنه إذا شرب غيره جرعةً من الماء بالغًا ما بلغ قدرُها فقد ألحق به ضررًا ما دام قد بقي النهر بكامله يروي غليله منه؟! وأمر الأرض، وأمر السماء سيان؛ حيث يُوجد مقدارٌ وافٍ منهما» (ف٣٢).

الملكية، إذن تتحول من العام إلى الخاص عن طريق ما يبذل من جهدٍ وعمل.

«فالعمل أساسُ الحق في الامتلاك، ومن يتحرَّش بما قد أصلحه سواه بعمله وتعبه، فإنه يرمي إلى الاستيلاء على ثمرة جهد الآخرين دون وجه حق» (ف٣٣).

فإذا ما أحطتُ قطعةً من الأرض مثلًا بسياجٍ وقُمتُ بحرثها وريها وزراعتها … إلخ، فقد امتزج عملي (الذي هو جزء من ذاتي) بهذه القطعة فأصبحتُ «مالكها الوحيد»! والظاهر أنه استخلص رأيه هذا من المثال الذي ضربه المستعمرون الأوائل في بلدٍ جديد مثل أمريكا!

ويترتب على هذا الأصل للملكية الخاصة أن الحق سابقٌ حتى على المجتمع البدائي، إنه حقٌّ يأتي به الفرد في شخصه هو إلى المجتمع؛ ومن ثم فالمجتمع لا يخلق الحق، وإنما هو ينظِّمه داخل حدودٍ معيَّنة!

لكن ينبغي علينا ألا نستنتج من ذلك أن الملكية هي الحق الطبيعي الوحيد؛ إذ الواقع أن كتاباته تدُل على أن الحقوق الطبيعية من وجهة نظره كثيرة، منها الحياة، والحرية، والملكية … إلخ، وأهم ما يميِّزها أنها خصائصُ للفرد تُولَد معه؛ وبالتالي فهي حقوق قبلَ كلٍّ من المجتمع والحكومة ولا يمكن نقضها، أو التنازل عنها! بل إن المجتمع نفسه وُجد لحمايتها! ولا يمكن فرض قيود على حقوق الإنسان في الحياة، والحرية، والملكية إلا بهدف حماية حقوق الآخرين الذين يتمتَّعون بنفس هذه الحقوق! ومن ثَم كان العقد الاجتماعي الذي ينظِّم العلاقة بين المحكومين والسلطة الحاكمة بهدف المحافظة على هذه الحقوق الطبيعية للإنسان، والذي يؤدي إلى التزاماتٍ متبادلة قِبل كلٍّ منهما؛ فالسلطة الحاكمة تلتزم قبل الأفراد بتنظيم حياة الجماعة، وإقامة العدل، وعدم المساس بحقوقهم التي لم يتنازلوا عنها عند دخولهم طرفًا في العقد، وبذلك تكون السلطة الحاكمة مقيَّدة، وسلطاتها غير مطلَقة.

وهنا نجد مجموعةً كبيرة من المبادئ الأساسية التي ساندَت مسيرة الديمقراطية فيما بعدُ منها:

(١)

أن الناس جميعًا أحرار، وهم سواء في حقهم في الحرية.

(٢)

الحقوق الطبيعية ليست منحةً من أحد، وإنما هي خصائصُ للذات البشرية.

(٣)

أن الناس جميعًا متساوون، ولا مراتب ولا درجات ولا فئات بين البشر.

(٤)

السلطة السياسية قامت على أساس التعاقد المبني على التراضي بين طرفَي العقد، فلا يستطيع أحدٌ أن ينتزع السلطة ليحكم رغمًا عن إرادة المحكومين، وإلا أصبح مغتصبًا، «فالاغتصاب ليس إلا الاستيلاء على ما هو من حق امرئٍ آخر» (الفقرة ١٩٧).

وإذا كان الاغتصاب عبارة عن ممارسة فرد لسلطةٍ هي من حق شخصٍ آخر كان طغيانًا؛ فالطغيان هو ممارسة السلطة التي لا تستند إلى أي حقٍّ، والتي يستحيل أن تكون حقًّا لشخصٍ ما بحيث يجعل الحاكم — أيًّا ما كان اسمه — إرادته قاعدةً للسلوك عوضًا عن القانون (الفقرة ١٩٩).

أما الملوك أو الحكام الذين ليسوا طغاة فإنهم يتقيَّدون عن رضًا بالقيود التي تفرضُها عليهم قوانين بلادهم، وباختصارٍ يبدأ الطغيان عندما تنتهي سلطة القانون» (الفقرة ٢٠٢).

خامسًا: إسهاماتٌ شتى

تميزَت نهاية القرنِ السابعَ عشر في إنجلترا بنشر كتابات جون لوك السياسية، التي كان لها أثرٌ واسعُ المدى في الفكر السياسي في أوروبا وفي الولايات المتحدة في آنٍ معًا، وإن كانت إنجلترا نفسها قد أقبلَت على فترة هدوء — ولعلها ركود — فأصبح الفكر الإنجليزي محافظًا، بل وراضيًا؛ إذ على الرغم من نظام الحكم الذي يخدم مصالحَ طبقةٍ واحدة ويشيع فيه الفساد، فإنه كان ليبراليًّا، بل وأفضل بكثيرٍ من نظم الحكم التي كانت سائدةً في بقية الدول الأوروبية. وبذلك انتقل مركز الثقل، في مجال النظرية السياسية، إلى فرنسا منذ أول القرنِ الثامنَ عشر حتى قُبيل الثورة الفرنسية، ويعود ذلك بالدرجة الأولى إلى حكم لويس الرابع عشر (١٦٣٨–١٧١٥م) الملقب ﺑ «الملك الشمس» أو ﺑ «الملك الأعظم» الذي حكم فرنسا حكمًا مطلقًا يقوم على «الحق الإلهي»، عبَّر عنه الأب جاك بوسويه Jacques Bossuet (١٦٢٧–١٧٠٤م) بقوله: «ليس العرش الملكي عرش إنسان، ولكنه عرش الله ذاته.»[٣٨] وأدى حكمه إلى تدهور البلاد وإشرافها على الإفلاس؛ ففي الخارج وقفَت أوروبا كلها ضد طموحاته، وفي الداخل تمزَّق المجتمع إلى أشرافٍ يستأثرون بالمناصب الرفيعة في الدولة، وكنيسة تمتلك ثروةً طائلةً تبلغ خُمس أراضي فرنسا، وكادحين لا يجدون قوت يومهم، فضلًا عن الضرائب الباهظة الجائرة التي تفتقر إلى المساواة، وطبقة وسطى انتشرَت في المدن ونظرَت إلى النبلاء ورجال الكنيسة نظرة احتقار وازدراء … إلخ. في هذه الظروف مست الحاجة إلى نقدِ هذا النظام، بل وتقويضِ الدعائم التي يقوم عليها، والتي ترتكز أساسًا إلى الحكم المطلَق، وعدم المساواة، وعدم التسامح الديني، وانعدام الحريات … غير أن النقد يحتاج إلى أساسٍ نظري، وجاءت كتابات لوك السياسية لتزوِّد الفكر الفرنسي بهذا الأساس، فكانت الدعامة التي قامت عليها حركة التنوير الفرنسية في القرنِ الثامنَ عشر؛ فبفضل إقامة فولتير في إنجلترا فيما بين عامَي ١٧٢٦م و١٧٢٩م، وإقامة مونتسكيو فيها عشر سنوات بعد ذلك، أصبحَت فلسفةُ لوك أساسَ حركة التنوير الفرنسية، وأصبح الإعجاب بالحكم الإنجليزي الفكرة الأساسية لليبرالية الفرنسية … وأصبحت المبادئ الواردة في «رسالات في الحكم» (المستكملة قطعًا بمؤلفاتٍ إنجليزية أخرى) بديهيات النقد السياسي والاجتماعي.[٣٩]

(١) مونتسكيو (١٦٨٩–١٧٥٥م)

من نافلة القول أنَّ الفلاسفة والمفكِّرين لم يشكِّلوا جماعةً منظَّمة تأخذ على عاتقها دعمَ الديمقراطية، ومحاربةَ الطغيان، وتقديمَ سُبل الفرار منه، بل على العكس يمكن القول بأن تأثيرهم كان فرديًّا، وربما متناثرًا بطبعه؛ فقد تجد فكرةً هنا، وفكرةً هناك، لكنها تتجمَّع في النهاية لتصُبَّ في نهر الفكر البشري المتدفق؛ ولهذا فقد تستفيد الديمقراطية من الذين نقدوها — وقد يكون النقد عنيفًا في بعض الأحيان — لكنهم أمدُّوها، رغم ذلك، بدعمٍ غير مباشر! ومن هؤلاء مونتسكيو؛ فهو رغم إيمانه بالحكم الديمقراطي النيابي، فقد أخذ بمجموعةٍ من الأفكار المعارضة للديمقراطية بمعناها الدقيق: أخذ، مثلًا، بالنظام الطبقي الذي يميِّز الأفراد بسبب المولد أو الثروة، وأيد وجود امتيازاتٍ لطبقة النبلاء، ومع إيمانه بمبدأ الانتخابات العامة فقد منع أولئك الذين انحطوا إلى الدرك الأسفل من النذالة والدناءة، فانعدمَت فيهم كل إرادةٍ خاصة، من المشاركة بالإدلاء بأصواتهم لاختيار ممثليهم! ولقد ذهب مونتسكيو إلى أن هناك فئةً من الناس المميزين من حيث الثروة أو الميلاد أو الجاه ينبغي المحافظة عليها، وعلى ما لديهم من امتيازات؛ ومن ثم فإذا لم يُعطَوا سوى صوتٍ واحد مثلهم مثل أفراد عامة الشعب أصبحَت حريتُهم العامة في خطر؛ لهذا كان من الضروري حماية امتيازات هذه الفئة والحيلولة دون زوالها، وذلك بإعطاء النبلاء امتيازاتٍ على الصعيد التشريعي، بحيث يشكلون هيئةً تشريعية مستقلة تتمتع بحقِّ نقض القرارات التي تتخذها هيئة التمثيل الشعبي، كما يُفترض في هيئة النبلاء أن تكون وراثية، كما يتعيَّن منح هذه الهيئة سلطةً قضائية؛ إذ لما كان النبلاء عرضة للحسد والغَيرة، فمن الواجب أن يُحاكَموا من قِبل أندادهم، تجنبًا لصدور أحكامٍ جائرة ضدهم؛ إذ لا يجوز مقاضاتهم أمام محاكمَ عادية، وإنما أمام الهيئة المكوَّنة من نبلاء.[٤٠]

ومع ذلك كله فقد أثَّر مونتسكيو في مسيرة الديمقراطية ومحاربة الطغيان تأثيرًا قويًّا على الأقل من ثلاث زوايا:

الزاوية الأولى: محاربة الرق

سبق أن ذكرنا أن فقهاء القانون يفرِّقون بين مصطلح «الشعب» بمدلوله الاجتماعي الذي ينصرف إلى جميع الأفراد الذين ينتمون إلى دولةٍ ما، والشعب بمدلوله السياسي الذي لا يمتد إلى كل هؤلاء الأفراد، وإنما يقتصر على من لهم حق مباشرة الحقوق السياسية، وأنه كلما اقترب مصطلح الشعب بمدلوله السياسي من مفهوم الشعب في حقيقته الاجتماعية كان أكثر تعبيرًا عن المبدأ الديمقراطي، غير أن وجود الرقِّ يجعل الهوة بين المفهومَين أكثر اتساعًا، كما يجعل التطبيقَ الديمقراطي معيبًا، ومن هنا كانت محاربة مونتسكيو للرق تدعيمًا غير مباشر للديمقراطية.

ويفنِّد مونتسكيو جميع المبرِّرات التي ظهرَت طوالَ التاريخ لتبرير وجود الرق، ويبدأ بما ذكره أرسطو من أن الرق مفيدٌ للسيد وللعبد معًا، فيقول إنه «غير مفيد للسيد ولا للعبد، غير مفيد للسيد لأنه لا يستطيع صنع شيء عن فضيلة، وغير مفيد للعبد لأنه يخلق في العبيد جميع أنواع العادات السيئة؛ إذ يتعود (العبد) دون أن يشعر فقدانَ جميعِ الفضائل الخلقية؛ لأنه يصبح عاتيًا، متسرعًا، قاسيًا، غضوبًا شهوانيًّا جائرًا.»[٤١] وهو يؤمن مع «جون لوك» بأن الناس جميعًا وُلدوا أحرارًا؛ ومن ثَم «فلا يجوز أن تُخمد الطبيعة البشرية أو تُذل، كما أن وجود العبيد مخالف لروح النظام في الديمقراطية.»[٤٢]

كما يفنِّد «مونتسكيو» أيضًا مصادر الرق الثلاثة التي ذكرها «جوستنيان» في مدوَّنته عندما يقول إن الرق يأتي من (١) أسرى الحرب. (٢) من المدينين. (٣) من بيع الأب لأبنائه نتيجة إملاق، «وليست هذه الأسباب التي أدلى بها الفقهاء موافِقةً للصواب مطلقًا …»[٤٣] فمن حيث المصدر الأول: فإننا نجد أن القتل لا يُباح في الحرب إلا في حالة الضرورة، بمعنى أن الجندي إذا وقع أسيرًا فلا يجوز قتله، ومن هنا فإنك إذا ما جعلتَ من أسيرٍ عبدًا، فإنك لا تستطيع أن تدَّعي أنك تُعفيه من «القتل» وأن تمنحه «الحياة»؛ إذ لم يكن ثمة «ضرورة» في قتله، وكل ما تستطيع الحربُ أن تفرضَه على الأسرى هو أن يطمئن المنتصر أن هؤلاء الأسرى لم يعودوا قادرين على إيقاع الضرر أو إنزال الأذى، وما يقترفه جنوده بعد ذلك من قتل، بعد انتهاء القتال، فهو «أمر نبذَتْه أمم العالم كلها؛ إذ لم يرِد ذِكر للأمم التي تأكُل أسراها!»[٤٤]

أما المصدر الثاني: «فليس من الصحيح أن يستطيع الرجل الحر بيع نفسه، فالبيع يفترض ثمنًا، فإذا ما باع المرء نفسه، أصبحَت جميع أمواله (عندما يتحول إلى عبد) مِلك سيده، فلا السيد يدفع شيئًا ولا العبد يقبض شيئًا … وإذا كان لا يجوز للرجل أن يقتلَ نفسه لتملُّصه بهذا من وطنه، فإنه لا يُباح له أن يبيعَ نفسه أيضًا؛ فحرية كل مُواطنٍ جزء من الحرية العامة حتى إن هذه الصفة في الحكومة الشعبية قسم السيادة.»[٤٥]

أما المصدر الثالث: «فهو يسقط مع المصدرَين الآخرَين، فإذا كان الرجل لا يستطيع بيع نفسه كانت قدرتُه على بيع ابنه الذي لم يُولد أقل من ذلك، وإذا كان لا يمكن تحويل أسير الحرب إلى عبدٍ كان إمكان تحويل أولاده إلى عبيدٍ أقلَّ من ذلك.»[٤٦]

وفضلًا عن ذلك كله فقد ندَّد «مونتسكيو» بالمتعصِّبين من الأوروبيين الذي أباحوا استرقاق الزنوج لاعتقادهم أن الله، وهو ذو حكمةٍ بالغة! لا يمكن أن يكون قد وضع روحًا طيبة في جسدٍ حالك السواد، وكأن اللون هو الجوهر الذي تقوم عليه الإنسانية![٤٧]

الزاوية الثانية: كراهية الاستبداد

لم يخرج مونتسكيو في تقسيمه لأشكال الحكم عن التراث التقليدي في الفكر السياسي؛ فقد قسمها ثلاثة أنواع، كل واحدٍ منها يتميز بطبيعةٍ وبمبدأ، ويقصد بالطبيعة الشخص أو الجماعة التي تملك السيادة في الدولة. ويقصد بالمبدأ الوجدان الذي يسري في القائمين بالحكم إذا كان لهذا الحكم أن يعمل على أفضل وجه. أما الأنواع فهي: الجمهورية، والملكية، والاستبداد، وهو يعود فيقسم النظام الجمهوري إلى نوعين: جمهورية ديمقراطية عندما تكون السلطة العليا بيد الشعب، وجمهورية أرستقراطية، عندما تكون السلطة العليا محصورةً في يد فئةٍ قليلة من الشعب. أما الحكم الملكي فهو نظام تكون فيه السلطة العليا في يد شخصٍ واحد هو الملك، لكنه يحكم وفقًا لقوانينٍ مقرَّرة تُنشئ قنواتٍ من خلالها تسري السلطة الملكية. أما الاستبداد فهو نظام حكم الفرد الواحد،[٤٨] وفقًا لأهوائه ورغباته دون التقيد بقواعدَ أو قوانين؛ فهو لا يسترشد ولا يتوجَّه إلا بإرادته الخاصة وأهوائه الشخصية.

ومبادئ هذه الحكومات مختلفة؛ فالفضيلة السياسية، أو حب الوطن وقوانينه، والاستعداد للتضحية بالذات، هي مبدأ الحكم الجمهوري، أما الشرف — بمعنى النخوة والطموح والقيام بالأعمال العظيمة التي تتناسب مع المرتبة الاجتماعية والعسكرية لصاحبها — فهو مبدأ الحكم الملكي، أما مبدأ الحكم الاستبدادي فإنه يكمن في خوف الرعايا، ورعبهم، وخضوعهم أمام سلطة السيد المستبد.

ويرى مونتسكيو أن الملكية هي النظام العصري لحكم بلادٍ متوسطة الحجم، ومبدأ الملكية هو كما ذكَرنا «الشرف»، وهو معنًى لا يوجد إلا في مجتمعٍ يقوم على أساس وجود امتيازاتٍ وتفضيلاتٍ لقلةٍ من الناس.

«فإن لم يكن هناك مَلِك، فلن تكون هناك طبقة نبلاء، وإن لم تكن هناك طبقة نبلاء، فلن يكون هناك مَلِك، وإنما سيكون هناك طاغيةٌ مستبد.»[٤٩]

ويهمنا هنا بصفةٍ خاصة، رأيه في الحكم الاستبدادي الذي يخلو من كل فضيلة، إنه نظام يقوم على خوف المواطنين ورعبهم من السيد الحاكم، ولا يحتمل أية سلطاتٍ وسطى، إنه يُلقي بالناس في هُوَّة الذلِّ والمهانة، ولا يحافظ على وجوده إلا بسفك الدماء، والطاعة التي يتطلبها من رعاياه هي الطاعة العمياء، والتربية والتعليم في النظام الاستبدادي لا تهدفُ إلا إلى تكوين أفرادٍ يدينون بالولاء والإخلاص للحاكم، ويتميَّزون بالطاعة العمياء في تنفيذ أوامره، ويُعوِزهم التفكير المستقل، والطاعة العمياء تفترضُ الجهل فيمن يُطيع بل وفيمن يأمر؛ لأنه لا يفكِّر ولا يتروَّى بل عليه فقط أن يريد.[٥٠] وتقتصرُ التربية على بثِّ الخوف في قلوب الرعية وتلقين بعض مبادئ الدين البسيط، يقول:

«كل بيت في الدولة المستبدة إمبراطورية منفصلة، وتكون التربية القائمة هناك على عيش الإنسان مع الآخرين محدودة جدًّا، وهي تقتصر على إلقاء الخوف في قلوب الناس، وتلقين الروح بعضَ مبادئ الدين البسيطة جدًّا؛ ذلك أن المعرفة ستكون خطرة، والتنافس نحسًا. ولم يستطع أرسطو الاعتراف بوجود فضائلَ خاصة للعبيد؛ فالتربية في الدولة المستبدة كأنها عدم؛ فلا بد من انتزاع كل شيء، ولا عطاء لشيءٍ ما، وجعل الفرد عضوًا فاسدًا، ابتغاء جعله عبدًا مطيعًا؛[٥١] فرعايا الدولة الاستبدادية مجرَّدون من كل فضيلةٍ خاصة لهم، «وليس في الدول الاستبدادية عظمةُ نفس؛ لأن الحاكم فيها لن يُعطيَ عظمةً لا يملكها هو نفسه؛ إذ لا يُوجد عنده مجد، وإنما في النظام الملكي يُشاهَد حول الأمير رعاياه يتلقَّون إشعاعاته.»[٥٢]

وهكذا يميل الاستبداد إلى هدم الدولة ذاتها بهدمه لروح المواطن الذي هو أساس هذه الدولة، وما أشبه الحاكم المستبد هنا بما كان يفعله همج «لويزيانة»،[٥٣] الذين كانوا يلجَئون عندما يريدون قطف الثمار إلى قطع الشجرة نفسها ثم يجمعون ثمارها![٥٤] وفي الدولة الاستبدادية تقلُّ القوانين بل تنعدم، ولا بد أن يكون المحكومون جُهَّالًا، جبناء، محطَّمي النفوس، وبدلًا من أن يربَّى الناس على أساس الاحترام المتبادل، يكونون حيث لا يستجيبون إلا للترهيب والتخويف. ويتساءل مونتسكيو:

«إن الناس يحبُّون الحرية، ويكرهون القهر والعنف، والطبيعة البشرية تثور على الحكومة المستبدة بلا انقطاع، كما أن الناس تنفر من الطغاة وتحقد عليهم، فلماذا إذن يعيش معظم الناس في العالم تحت الاستبداد؟ ويُجيب قائلًا إن هذا يفسَّر بأمرَين؛ الأول هو أن الإمبراطوريات الواسعة تحكم حكمًا استبداديًّا فيما يكون الحكم فيها قوي النفوذ، والثاني هو الأهم لأن الشرط الوحيد لقيام الاستبداد هو الشهوات الإنسانية، وهذه موجودة في كل مكان؛[٥٥] ولهذا فإننا نراه يربط بين الأقاليم الحارة التي تنمو فيها الشهوة مبكرًا، وانتشار الاستبداد فيها «ففي تركيا يبدأ البلوغ في الخامسة عشرة من العمر.»[٥٦]

ويتحدث «مونتسكيو» عن خصائص الدولة المستبدة فيقول إن الحاكم المستبد يعتبر نفسه الدولة، «وسلامة الدولة ليست شيئًا آخر غير سلامته، وإن شئتَ فقل سلامة القصر الذي يعيش فيه، وكل ما لا يهدِّد القصر أو العاصمة رأسًا لا يؤثِّر في النفوس الجاهلة.»[٥٧] وبما أنه القانون والدولة والحاكم فإنه لا يكون شيئًا إذا تنحَّى عن الحكم أو جلس غيره على العرش! وبما أن الخوف هو مبدأ الحكومة المستبدة، فإن السكون والصمت هو هدفُها وليس ذلك سلامًا أبدًا، بل هو أقرب إلى صمت المدن التي يوشك العدو أن يستولي عليها!»[٥٨] و«للدين في هذه الدولة من التأثير ما ليس في سواها؛ فهو فزع يُضاف إلى فزع …»[٥٩] و:

«الحكام في الدول المستبدة يُسيئون استعمال الزواج على الدوام، فتكون لديهم نساءٌ كثيرات غالبًا، وذلك في قسم العالم الذي ينتشر فيه الاستبداد كآسيا على وجه الخصوص، وهم يكون لديهم ولدٌ كثير لا يمكنهم أن يحملوا حبًّا لهم، كما لا يمكن لهؤلاء الأولاد أن يتحابُّوا.»[٦٠]

ولما كانت الحكومة المستبدة حكومةً ظالمة فلا بد أن تكون لها أيدٍ تمارس بها الظلم، والواقع أنه يستحيل على هذه الأيادي أن تنسى نفسها فتمارس هي نفسها الظلم، وتعمل لحسابها الخاص، وتغرف بدورها من أموال الدولة؛ ولذا يكون اختلاس الأموال الأميرية أمرًا طبيعيًّا في الدول المستبدة.[٦١] ومن العادات المستقرة في الدول الاستبدادية ألا يدخلَ إنسانٌ على من كان أعلى منه مرتبةً دون أن يقدِّم إليه «هدية»، ولو كان المُهدَى إليه هو الملك نفسه، وهكذا نجد، مثلًا، أن عاهل المغول لم يكن يتقبل عرائضَ رعاياه إلا ومعها بعض الهدايا، أما من لا يدفع منهم شيئًا فتُرفض عرائضهم![٦٢]

«وهذا ما يجب أن يحدث في دولةٍ لا يُعد أحدٌ فيها مواطنًا، في دولةٍ يسودها المبدأ القائل: إن الأعلى غير مدين للأدنى بشيء، في حكومةٍ لا يعتقد الناس فيها أنهم مرتبطون بشيءٍ إلا ما يفرضُه بعضهم على بعضٍ من العقوبات، في حكومةٍ تكون ذات أعمالٍ قليلة، ويندر أن يحتاج أحدٌ منها إلى المثول بين يدَي شخصٍ عظيم … وفي النظام الجمهوري تكون الهدايا أمرًا كريهًا؛[٦٣] وذلك لعدم احتياج الفضيلة إليها، وفي النظام الملكي يكون الشرف عاملًا أقوى من الهدايا، أما في الحكومة المستبدة؛ حيث لا شرف، ولا فضيلة، فلا يشرع أحدٌ في العمل إلا عن أملٍ في رغد العيش.»[٦٤]

الزاوية الثالثة: فصل السلطات

الحرية السياسية التي نادى بها مونتسكيو لم تكن تعني حرية التصرف وفق الأهواء الشخصية، بل تعني أن لكل مُواطنٍ أن يعملَ كلَّ ما تسمح به القوانين؛ ذلك لأنه لو أُبيح للمواطن أن ينتهكَ القوانين ويتجاوزَها لما بقيَت هناك حرية؛ لأن الجميع سيُبيحون لأنفسهم انتهاك القوانين بدورهم، ولا تتوافر الحرية السياسية إلا حين لا تنقُضها تجاوزاتُ السلطة، ولكيلا تتجاوزَ السلطة حدودها لا بد أن تكون هناك سلطةٌ كابحةٌ لها، ومن هنا جاء مبدؤه الشهير «لا بد للسلطة أن تحدَّ السلطة»، ويُوجد في الدولة ثلاثُ سلطات:

(أ)

السلطة التشريعية (تشريع القوانين لعلاقات الأفراد في المجتمع).

(ب)

السلطة التنفيذية (وهي تشمل أيضًا الشئون الخارجية): ومهمتها تنفيذ القوانين الصادرة عن السلطة السابقة، وحفظ الأمن بالداخل، وحماية البلاد من الاعتداءات الخارجية.

(جـ)

السلطة القضائية: وهي التي تقوم بتطبيق القوانين على المنازعات التي تنشأ بين الأفراد، والفصل في الخصومات وفرض العقوبات على كل من يخالف نصوصَ القوانين.[٦٥] ولقد أكَّد مونتسكيو أن الفصل القاطع بين هذه السلطات الثلاث في الدولة هو الشرط لوجود الحرية، يقول:

«إذا اتحدَت السلطة التشريعية مع السلطة التنفيذية فلن تكون هناك حرية؛ إذ يخشى أن نفس الحاكم، أو نفس مجلس الشيوخ (الهيئة التشريعية) يسنُّ قوانينَ استبداديةً من أجل أن ينفِّذها استبداديًّا، ولن تكون هناك حريةٌ أيضًا إذا كانت سلطةُ القضاء غير منفصلةٍ عن السلطة التشريعية، والسلطة التنفيذية، إنها إذا كانت مرتبطة بالسلطة التشريعية، فإن السلطة على حياة المواطنين وحريتهم ستكون اعتباطية؛ إذ سيكون القاضي مشرعًا أيضًا، وإذا ارتبطَت بالسلطة التنفيذية، فيمكن أن تكونَ للقاضي سلطة البطش، وسيضيع كل شيء لو أن نفسَ الشخص، أو نفسَ الهيئة من الرؤساء أو من النبلاء أو من الشعب مارسَت هذه السلطات الثلاث معًا؛ سلطة تشريع القوانين، وسلطة تنفيذ القوانين العامة، وسلطة الفصل في الجرائم والمنازعات بين الأفراد.[٦٦] وإذا أراد الحكام أن يكونوا مستبدين بدَءوا بتجميع السلطاتِ في شخصهم دائمًا …»[٦٧]

(٢) روسو (١٧١٢–١٧٧٨م)

الفكرة التي ناضل «لوك» من أجل الدفاع عنها ضد «فلمر» — وهي أن الناس أحرارٌ بالطبيعة — كانت مُسَلَّمَة عند «روسو»؛ فهو يفتتح بها كتابه «العقد الاجتماعي»، وكأنها بديهيةٌ لا تحتاج إلى عناء البرهنة أو التدليل عليها: «يُولد الإنسان حرًّا، لكنَّا نراه مكبلًا بالأغلال في كل مكان …»[٦٨] وهو يردُّ هذا الوضع السيئ إلى الأنظمة السياسية والاجتماعية الفاسدة التي سلبَت الناس حريتَهم الطبيعية، بحُججٍ وأعذارٍ شتى، وجعلَتْهم مجردَ قطيعٍ من الماشية «ولكل قطيعٍ راعيه الذي يحرسُه ليفترسَه.»[٦٩]

لقد دعم «روسو» مسيرة الديمقراطية، وأمدَّها بكثيرٍ من العناصر الهامة، صحيحٌ أنه كان يؤمن بنوعٍ خاص منها هو «الديمقراطية المباشرة»، إلا أن هناك أفكارًا عامة ومشتركة وأساسية بين جميع أنواع الديمقراطية، منها: أن يكون الحكم للشعب برضا الناس وموافقتهم، وبالاتفاق بينهم من ناحية، وبين الحاكم من ناحيةٍ أخرى، وهو ما أسماه «روسو» بالعقد الاجتماعي، ومنها أن يكون مفهوم الشعب عامًّا وشاملًا لا يقتصر على فئةٍ أو طبقةٍ أو هيئةٍ معيَّنة، ومنها أن تسودَ المساواة بين جميع أفراد الشعب، وأن تتوافرَ للجميعِ حرية إبداء الرأي والمناقشة، وحق الاقتراع العام، وأن تكون القوانين ممثلة للإرادة العامة لا لإرادة شخصٍ أو مجموعةٍ من الأشخاص … إلخ، وسوف نعرضُ فيما يلي لبعض هذه الأفكار في شيءٍ من الإيجاز.

والأساس الذي يرتكز عليه «روسو» في رفضه للنظم الاستبدادية التي تُحيل البشر إلى عبيدٍ للحاكم، هو أن تكوين الدولة لا بد أن يعتمد على الاتفاق الحر بين الناس.

«فما دام الإنسان ليس له سلطةٌ طبيعية على إخوانه من البشر، وما دامت القوة لا تمنح الحاكم أيَّ حق، ترتَّب على ذلك أن أي سلطةٍ مشروعة بين الناس ينبغي أن تقوم على أساس الاتفاق.»[٧٠]

لكن ألا يجوز أن يكون الخضوع لقوة الحاكم هو نفسه ضربًا من ضروب الاتفاق؟ يجيب روسو بالنفي.

«… فالخضوع للقوة هو فعلٌ من أفعال الضرورة، لا من أفعال الإرادة.»[٧١]

وبالتالي لا يمكن أن يقوم الخضوع لقوة الحاكم على أساس الاتفاق. وهنا يفنِّد «روسو» فكرة المفكِّر والمُشَرِّع الهولندي جروتيوس Grotius, Hugo (١٥٨٣–١٦٤٥م) التي يقول فيها «إذا كان في استطاعة الفرد أن يتنازل عن حريته، ويصبح عبدًا لسيدٍ ما، فلِمَ لا نقول إن شعبًا بأسره يمكن أن يتنازل عن حريته ليصبح رعية لملكٍ ما؟»، ويردُّ «روسو» بأن التنازل عن شيءٍ هو إعطاؤه أو بيعه، والإنسان الذي يصبح عبدًا لآخر لا يُعطي نفسه بل يبيعها، على الأقل، من أجل قوته، لكن ما هو المقابل الذي يبيعُ الشعبُ نفسَه من أجله؟ من المستبعد جدًّا أن يوفِّر الملك الطعام لشعبه؛ لأنه على العكس يستمدُّ طعامه منه، والملوك كما يقول رابليه Rabelais لا يرضَون بالقليل من الطعام ولا يعيشون على الكفاف! فهل يتنازل الناس عن حريتهم، ويبيعون أنفسهم للملك، لكي يأخذ ممتلكاتهم أيضًا؟!

لكن قد يقال إن الحاكم المستبد، أو الطاغية، يضمن لرعاياه السكينة والسلام، لا القوت والطعام. غير أنها حُجة يردُّ عليها بأن الشعوب تخوضُ الحروب، في الخارج، لإشباعِ طموحٍ حكامها ونهمهم الذي لا يرتوي، كما أن قهر أعوانه، في الداخل، ومطالبهم المزعجة، ومنازعاتهم هي التي تعكِّر صفو السلام والهدوء في حياة المجتمع، وتتسبَّب في تعاسة الناس وشقائهم! وحتى لو افترضنا، جدلًا، أن الحكم الاستبدادي يوفِّر الهدوء والسكينة للناس، ألا يكون هذا الهدوء، وتلك السكينة، أشبه بصمت السجون، أيكون ثمَّة قيمة لسكينتك وأنت في زنزانة السجن؟! أيكفي ذلك لأن تكون سعيدًا؟ أتكون الزنزانة في هذه الحالة، أمرًا مرغوبًا فيه؟ ألم يكن اليونانيون المسجونون في كهف السيكلوب Cyclops،[٧٢] يعيشون هادئين في سلام، وهم ينتظرون دورهم ليلتهمهم هذا المارد؟![٧٣]

ويعتقد «روسو» أن الحكم التعسفي، لكي يصبح حكمًا مشروعًا، لا بد أن يكون لكل جيلٍ جديد الحرية في قبوله أو رفضه، إلا أن الحكم في هذه الحالة يكُف عن أن يكون تعسفيًّا،[٧٤] إن تنازل الإنسان عن حريته — يعني أنه يتنازل عن إنسانيته؛ أي أن يتنازل عن حقوقه وواجباته كإنسان، ولا يمكن أن يكون هناك مقابل Quid Pro Quo لمن يتنازل عن كل شيء؛ إذ الواقع أن مثل هذا التنازل مضادٌّ لطبيعة الإنسان ذاته؛ فلو أنك انتزعتَ منه حرية الإرادة كلها، فإنك تنتزعُ عنه كل مغزًى أخلاقي في أفعاله، وأخيرًا فإن الاتفاق الذي تكون فيه السلطة المطلَقة في جانب، والطاعة المطلقة في جانبٍ آخر هو اتفاقٌ باطل وضد المنطق.[٧٥] وهكذا ينتهي «روسو» إلى أن حق الاستعباد، من أية زاوية نظرنا إليه، هو حقٌّ باطل، لا لأنه لا يمكن تبريره فحسب، وإنما لأنه لغوٌ ولا معنى له، والواقع أن كلمة «حق» وكلمة «استعباد» كلمتان متناقضتان، إحداهما تلغي الأخرى، وسواء أكان الأمر بين إنسانٍ وإنسان، أو بين إنسانٍ وشعبٍ بأَسْره، من الخُلف المُحال، دائمًا، أن نقول:

«أنني أعقد معك اتفاقًا بموجبه يكون كل شيء على حسابك وكل شيء في صالحي، وسوف أحترمه ما دام يروق لي ذلك، وسوف تحترمه أنت ما دام يروق لي أيضًا!»[٧٦]

الاتفاق السليم — وهو ما سماه «روسو» بالعقد الاجتماعي — إنما يقوم على موافقة جميع الإرادات الحرة لجميع أفراد الشعب، بحيث يكون الالتزام الاجتماعي للفرد داخل الجماعة التزامًا حرًّا وذاتيًّا، إنه نوعٌ من الاتحاد يحمي شخصية كل فرد وممتلكاته، ويدافع عنها باستخدامه القوة العامة للمجتمع، ويطيع فيه الإنسان الفرد نفسه فقط، بالرغم من أنه متحدٌ مع الباقي؛ وبالتالي فإنه يبقى محتفظًا بأقصى درجات حريته.[٧٧] ويقول روسو:

«إننا إذا استبعدنا من الميثاق الاجتماعي ما ليس من جوهره، فسوف نجد أنه يتقلص إلى العبارة التالية: «يسهم كلٌّ منا في المجتمع بشخصه، وبكل قدرته تحت إدارة الإرادة العامة العليا، ونلتقي على شكل هيئةٍ كلُّ عضوٍ فيها جزءٌ لا يتجزأ من الكل».»[٧٨]

وهكذا تظهر «الجمهورية» أو الهيئة السياسية التي يُطلِق عليها أعضاؤها اسم «الدولة»، أما المشاركون فإنهم يتخذون بصورةٍ جماعية اسم «الشعب»، ويُسمَّون فرادى باسم «المواطنين» بمقدار ما يشاركون في قوة السيادة، وباسم «الرعايا» من حيث إنهم يخضعون لقوانين الدولة.[٧٩]

ومن المهم هنا أن نلاحظ أن «روسو» يدافع عن الشعب ككل أو ما يسمِّيه أحيانًا باسم «عامة الشعب» أو الشعب كافة، دون أن يهتم بطبقةٍ معينة كالأشراف أو النبلاء، على نحوِ ما فعل «مونتسكيو»؛ فالفضائل الخُلقية موجودة بأعظم صفاء وأشد نقاء بين عامة الشعب، يقول في كتابه «إميل»:

«عامة الشعب هم الذين يؤلِّفون الجنس البشري، وما ليس بالشعب يستأهل بشق الأنفس أن يُؤخذ في الاعتبار، والإنسان هو الإنسان في شتى الدرجات، وإن كان الأمر كذلك، فإن الدرجات الأوفر عددًا هي التي تستحق أقصى ما يمكن من الاحترام.»[٨٠]

ولا يكون هناك مبرِّر لوجود الحكومة إلا إذا ظلت السيادة في يد الشعب؛ فكل قانونٍ لا بد أن يجيزه التصويت المباشر لجميع المواطنين.

«عندما يُقترح قانون في الجمعية الشعبية، فليس ما يُطلب من الشعب هو الموافقة على القانون المقترح أو رفضه، بل بيان ما إذا كان ينسجم مع الإرادة العامة التي هي إرادة الشعب، وعندما يُدلي كل فرد صوته، فإنه يدلي برأيه في هذا القانون المقترح وتُعرف الإرادة العامة بعدد الأصوات، وعندما يتغلب، إذن، الرأي المعارض لرأيي، فذلك لا يدل على شيءٍ سوى أنني كنتُ مخطئًا، وأن ما ظننتُ أنه الإرادة العامة لم يكن كذلك، ولو أن رأيي الخاص هو الذي تغلَّب لكنتُ فعلتُ غير ما كنتُ أردتُ، وفي تلك الحالة لا أكون حرًّا، وهذا يفترض في الحقيقة أن جميع صفات الإرادة العامة ما زالت كامنة في الأغلبية، وعندما يبطل ذلك لا تعود الحرية ممكنة مهما كان الجانب الذي يقف المرء في صفه.»[٨١]

ومع ذلك فإن روسو يحذرنا من طغيان الأغلبية، وهي فكرة سوف يهتم بها «دي توكفيل» اهتمامًا شديدًا في كتابه «الديمقراطية في أمريكا»، كما سوف يقف عندها «جون ستيوارت مل» طويلًا في كتابه عن الحرية، ومن أجلها رفض «روسو» الديمقراطية النيابية؛ لأنه رأى أنها تعطي الأغلبية سلطة مطلَقة؛ ومن ثم تجد الأقلية نفسها مضطرةً إلى الإذعان، وهكذا فضَّل الديمقراطية المباشرة:

«ما الشروط الصعبة التي ينبغي أن تتحقق في مثل هذا النوع من الحكم؟ أولًا: وجود دولة صغيرة جدًّا يكون الشعب فيها سلس القيادة، ويمكن فيها لكل مُواطنٍ أن يعرفَ بسهولةٍ جميعَ المواطنين الآخرين. ثانيًا: بساطة كبيرة في الطباع والأخلاقيات تحول دون تشعُّب الأمور والخوض في المسائل الشائكة. وبعدئذٍ يتطلب الأمر كثيرًا من المساواة في المراتب والثروات؛ إذ من دونها لا يمكن للمساواة في الحقوق والسلطة أن تدوم طويلًا، وأخيرًا القليل من الترف أو لا شيء منه ألبتة …»[٨٢]

هذا هو نمط الديمقراطية المباشرة، في دولةٍ صغيرة، الذي يقترحه «روسو»، وهو يقوم على اتفاقٍ بين الأفراد يتنازل فيه كلٌّ منهم للمجموع عن حقه في السيادة، بحيث تشترك إرادة الفرد مع إرادة الآخرين لخلق ما يُسمَّى بالإرادة العامة General Will، وبهذه الإرادة العامة يستطيع الشعب أن يحميَ نفسه من أطماع الإرادات الخاصة، ويتم ذلك بالخضوع للقوانين التي تتجلى فيها حرية المواطن؛ ذلك لأنه عندما يُطيع القوانين فإنما يُطيع الإرادة العامة التي هي إرادته وإرادة الجميع، وإذا ثار على القوانين، وجب ردُّه بالقوة إلى الطاعة لأن ثورته تعني تمرُّده على إرادته هو.[٨٣] ويسير «روسو» قُدمًا لتحديد معنى الحرية فيقول:

«لا تعتمد الحرية على أن يفعل الفرد ما يريد بإرادته الخاصة بقَدْر ما تعتمد على ألا يخضع لإرادة شخصٍ آخر، وهي تعتمد أكثر على عدم خضوع الآخرين لإرادتي الخاصة؛ ففي الحرية العامة ليس لأحدٍ الحق في أن يفعل ما تُحرِّمه عليه حرية الآخرين: إن الحرية الحقَّة لا تدمِّر نفسها قط، وهكذا نجد أن الحرية من دون العدالة هي تناقضٌ حقيقي؛ فلا حرية بغير قوانين، ولا حرية عندما يكون أي شخصٍ فوق القانون … والشعب الحر يطيع، لكنه لا يخدم، لديه قضاة، لكن ليس فيه سادة، هو لا يطيع شيئًا سوى القوانين، وبفضل قوة القوانين فإنه لا يطيع البشر.»[٨٤]

ويقول في مكانٍ آخر:

«لا بد لنا أن نضيف أن الإنسان يكتسب من المجتمع المدني الحرية الأخلاقية، وهي وحدها التي تجعل الإنسان سيد نفسه؛ ذلك لأن سلوك الإنسان لو حكمته الشهوة وحدها فهذه هي العبودية، في حين أن الحرية هي طاعة القانون الذي نُلزم به أنفسنا.»[٨٥]

ونحن هنا نلمَح بواكير فكرة هيجل الشهيرة في تعريف الحرية بأنها «التحديد الذاتي Self-Determination»، وهي الفكرة التي اعتمدَت هي نفسها على فكرة كانط في استقلال الإرادة Autonomy التي تُشَرِّع لنفسها قانونًا تسير عليه، فكأن الحرية هي أن يطيع الإنسان نفسه أو إرادته الكلية؛ فهو عندما يُطيع القانون الذي اشترك بطريقةٍ مباشرة أو غير مباشرة في سَنِّه، فإنه في الواقع يُطيع نفسه، وعندما يعصي هذا القانون، بما يترتب على هذا العصيان من عقاب، فإنه يطلب العقابَ لنفسه، وهكذا يصبح سلوك الفرد وحريته صورةً مصغرة للديمقراطية، وهو أن يحكم المرء نفسه بنفسه! وتكون الديمقراطية السياسية أن يحكم الشعبُ نفسه بنفسه، وعندئذٍ فقط يكون حرًّا.

(٣) إمانويل كانط I. Kant (١٧٢٤–١٨٠٤م)

انتشرت آراء «روسو» في بلدانٍ أوروبية كثيرة، وفي أوضاعٍ سياسيةٍ مختلفة فيما بينها أتم الاختلاف، في نهاية القرن الثامنَ عشر، وبداية التاسعَ عشر؛ فقد واصل المفكرون الألمان اهتمام روسو بالحرية وكيفية تحققها، «ويقف كانط وهيجل، على التوالي، شاهدَين على مدى تأثير روسو، رغم انتقادات هيجل لنظرية روسو عن الحرية، وانتقادات كانط لآرائه السياسية على أسسٍ مشابهة.»[٨٦]

أما كانط، الذي كان معاصرًا لروسو، فهو يعترف صراحةً أنه مدينٌ له في صياغة فلسفته الأخلاقية، كما أنه قد عبَّر عن فكرة «روسو» نفسها وهو يضع الأسس السياسية في بناء الدولة، يقول:

«لقد كنت بطبعي طلعةً ومولعًا بالعلم، ووضعتُ فيه شرف الإنسان، وكنتُ أزدري العوامَّ الجُهال، فردَّني روسو إلى الصواب، وعلَّمني أن أرغب عن متاع الغرور، وأن أضع في مكارمِ الأخلاقِ كرامةَ الإنسان على الحقيقة، لقد كان روسو أشبه بنيوتن الأخلاق، لقد استكشف في العنصر الأخلاقي ما يُمسِك على الطبيعة الإنسانية وحدتها، كما أن نيوتن قد وجد المبدأ الذي يربط قوانين الطبيعة الفيزيقية بعضها ببعض …»[٨٧]

ولا شك أن كانط أسهم بكثيرٍ من الأفكار الهامة التي غذَّت فكرة الديمقراطية دون أن يتعمد ذلك على نحوٍ مباشر؛ فالأخلاق الكانطية، بما لها من سموِّ ورفعة، أبرزَت قيمة الإنسان في هذا العالم، ولعل أهم ما جاءت به تأكيدها لفكرة الكرامة البشرية، وهي القيمة الأخلاقية التي ينبغي أن تكون أرفعَ القيم جميعًا، وكذلك فكرة الإلزام المتصلة بها، وهو إلزامٌ عجيبٌ يفرض الطاعة، لكنه في الوقت نفسه، يعمل من الداخل لا من الخارج، كقانونٍ مطلَق يعطيه الكائن لنفسه … وإلى غير ذلك من أفكارٍ لخصها في ثلاثِ قواعدَ أساسية للأخلاق هي نفسها أوامر مطلَقة.

القاعدة الأولى: «اعمل بحيث تكون قاعدة سلوكك قانونًا عامًّا للناس جميعًا».[٨٨] وهكذا يصبح السلوك الأخلاقي هو ما يتفق مع العقل؛ لأنه ما يمكن لنا تعميمه دون أن نقع في تناقضٍ أو دون أن نُلغي الفعل نفسه، ومن هنا كان الانتحار، أو عدم الوفاء بالوعد، أو الامتناع عن سداد الديون … إلخ كلها رذائل أخلاقية؛ لأنها إذا أصبحت قانونًا عامًّا للناس جميعًا، فإنها في حالة الانتحار تؤدي إلى هلاك البشر؛ وبالتالي إلى إلغاء الانتحار نفسه، وقُل مثل ذلك في عدم الوفاء بالوعد، أو الامتناع عن سَداد الدَّين.
القاعدة الثانية: اعمل بحيث تعامل الإنسانية دائمًا، سواء في شخصك أو في شخص غيرك على أنها غاية في ذاتها، ولا تعاملها أبدًا كما لو كانت مجرد وسيلة[٨٩] «وهي قاعدة هامة في معاملة الآخرين؛ بحيث لا نهبط بهم إلى مرتبة الأشياء أو الجماعات التي نتخذها وسائل لتحقيق أغراضنا، بل لا بد أن نعاملهم ﻛ «غاية» باستمرار، لكن كيف يمكن أن أعامل الآخرين على أنهم غاية دون أن أنزلَ بنفسي إلى دور الوسيلة؟! أستطيع ذلك لو أن جميع الإرادات اتفقَت والتقت في غايات، ولو أن إرادتي اتفقَت مع الإرادة العامة، ومن هنا كانت هذه الفكرة أساس كل تشريعٍ عملي …»[٩٠]
القاعدة الثالثة: «اعمل بحيث تُشَرِّع قاعدة عملك، وبإرادتك قانونًا عامًّا شاملًا للناس جميعًا.» وهنا نجد كانط يؤكد أن السلوك الأخلاقي لا يقوم على العواطف أو الدوافع والميول، بل على علاقة الكائنات العاقلة بعضها ببعض؛ بحيث ينبغي أن تكون إرادة الموجود العاقل إرادة مُشَرِّعة.

«إذ لو كان الأمر على خلاف ذلك لتعذر على الكائن العاقل أن يتصور أنه غاية في ذاته، هكذا يربط العقل كل مسلَّمة من مسلَّمات الإرادة، بوصفها مصدرَ تشريعٍ كُلي عام، بكل إرادةٍ أخرى … وهو في ذلك يصدر عن فكرة الكرامة التي للكائن العاقل الذي لا يخضع لغير القانون الذي يضعه لنفسه.»[٩١]

ولقد انعكسَت هذه القواعد الأخلاقية في فكر كانط السياسي، لا سيما في الأسس السياسية التي وضعها لبناء الدولة؛ فهي في رأيه تقوم على ثلاثة مبادئ عقلية:

(١)

حرية كل عضو من أعضاء المجتمع بوصفه إنسانًا (الحرية من حيث هو إنسان)، وهو هنا يتفق مع «روسو» في أن الحرية جزءٌ من ماهية الإنسان لا يستطيع أن يتنازل عنه، وإن هو فقدها فقَدَ معها إنسانيته، (وسوف يجعلها هيجل بعد ذلك ماهية الإنسان نفسها)؛ فالحق الفطري الوحيد هو الحرية، بالمقدار الذي به يمكن أن يتعايشَ المرء مع حرية الغير وفقًا لقانونٍ كلي، وهو حقٌ مكفول للإنسان بما هو إنسان؛ أي بمقتضى إنسانيته.[٩٢] ولا شيء يساعد الإنسان على النمو وتطوير ملَكاته وقُدراته كما تساعده الحرية، وليس هناك شيء يتطلبه التنوير قَدْر ما يتطلب الحرية، وإنما يتطلب من ضروب الحرية ذلك الضربَ الذي يتصف بأنه أكثرها تجردًا من الضرر، وهو حرية الاستخدام العلني للعقل في جميع الأمور.[٩٣] ومن هنا فقد راح كانط في مقاله الشهير «ما التنوير؟»،[٩٤] يهاجم تقييد الحريات، وينتقد فكرة «الطاعة» التي تتردَّد على ألسنة الكثيرين من المسئولين عن شئون الدولة، «فالقائم على خزانة الدولة يقول: لا تفكِّر، بل ادفع، والضابط يقول: لا تفكر بل نفِّذ، والكاهن يقول: لا تفكِّر بل آمن … وفي كل ذلك تقييدٌ للحرية … مع أن الاستخدام العلني للعقل ينبغي أن يكون في كل وقتٍ حرًّا؛ فهو وحده الذي يستطيع أن ينشر التنوير بين الناس …»؛[٩٥] ولهذا فقد جعل شعار التنوير «تشجَّع واستخدم عقلك! هذا هو شعار التنوير».[٩٦] والدولة التي تُجبر مواطنيها على «الطاعة العمياء» إنما تعاملهم على أنهم أطفالٌ قُصَّر لم يبلغوا سن الرشد بعدُ، كما أن الحاكم الذي يقوم بتقرير ما هو خير وما هو شر، ما هو صواب وما هو خطأ بالنسبة للأفراد، هو أسوأ أنواع الطغاة؛ لأن كل فردٍ ينبغي عليه أن يفعل وفقًا للأهداف العقلية، وينبغي أن تكون لديه الشجاعة للاعتماد على عقله.[٩٧]

(٢)

المساواة لكل فردٍ من أفراد المجتمع بوصفه أحد رعايا الدولة، وهو مترتبٌ على المبدأ السابق؛ «فمبدأ الحرية الفطرية يشمل في داخله: المساواة الفطرية».[٩٨] ويعني ذلك المساواة أمام القانون، كما يعني أن تكون جميع التزاماتنا تجاه الدولة واحدة، كما يعني ثالثًا أنه إذا خالف أحد الأشخاص القانون، وجب أن يعامَل بنفس الطريقة التي يعامَل بها أي شخصٍ آخر، بغَض النظر عن الطبقة التي ينتمي إليها؛ فليس هناك قانونٌ للأغنياء وآخرُ للفقراء، كما تعني المساواة، أخيرًا، أنه يجب على جميع المواطنين المشاركة بصورةٍ متساوية في الواجبات التي تفرضها الدولة.[٩٩] وفضلًا عن ذلك فإننا نجد كانط — تأكيدًا لمبدأ المساواة — يرفض الامتيازات المورثة، سواء أكانت امتيازات الطبقة أو المراتب أو الأُسر أو غيرها؛ فكل عضوٍ من أعضاء الدولة من حقه:

أن يصل إلى أية درجة من الدرجات التي يمكن أن يحصل عليها عن طريق موهبته، واجتهاده، وحظه السعيد، ويجب على أقرانه ألا يقفوا في طريقه عن طريق الامتيازات المورثة أو امتيازات المنزلة؛ وبالتالي يعوقونه هو وأبناءه بصورةٍ غير محدودة.[١٠٠]

(٣)

أن يكون كل فردٍ في المجتمع سيد نفسه، وأن يعتمد على نفسه باعتباره مواطنًا (أي الاستقلال من حيث هو مواطن)، «فلا يكون الفرد مواطنًا إذا كان تابعًا لغيره، معتمدًا على سيده»، بل لا بد أن يكون ذا وجودٍ مستقلٍّ معتمدًا على حقوقه وملَكاته وقواه حتى يكون عضوًا عاملًا في الدولة، والفرد الذي يتميَّز بالاستقلال هو مُواطنٌ إيجابي نشِط، وهو وحده الذي له حق التصويت؛ إذ ما قيمة حق التصويت إذا كان يُعطَى لفردٍ لا يكون سيد نفسه؟! لن يكون حرًّا، في هذه الحالة، في اتخاذ أي قرار، ولا في إصدار تشريعٍ يتفق مع العقل.

وليست هذه المبادئ الثلاثة قوانين تصدرها الدولة، وإنما هي قواعد عقلية لا بد أن تكون في ذهن المشرِّع، وهي في النهاية التعبير السياسي لقواعد كانط الأخلاقية، وبمراعاتها ينال كل إنسانٍ الاحترام لشخصه، ويحقق كرامته، ويعامَل كغايةٍ لا كوسيلة، وهذه القواعد الشاملة لا بد أن تُشكل مجموعة التشريعات العامة، حتى تتصف الإرادة ﺑ «الاستقلال الذاتي Autonomy»، و«الشمول University».[١٠١]

هذه مجموعة من الأفكار المتناثرة التي دعمت فكرة الديمقراطية، ربما بطريقٍ غير مباشر، عندما أكدت على كرامة الإنسان، وحريته، واستقلال إرادته، ومعاملته كغاية لا وسيلة لإشباع ميول الآخرين وشهواتهم؛ وبالتالي فأي حكمٍ دكتاتوري مرفوض من أساسه؛ لأنه — على أقل تقدير — سوف يعامل الناس كأدوات لإرضاء أطماعه.

(٤) هيجل (١٧٧٠–١٨٣١م)

الصورة التقليدية الشائعة عند كثيرٍ من شُرَّاح هيجل أنه كان معارضًا للديمقراطية؛ فقد نظر إلى الدولة على أنها شخصٌ أعلى يحدد ماهية المواطن ويزوده بالمبادئ ووسائل السلوك السياسي والأخلاقي؛ فهو لا يوجد كموجودٍ يحدد نفسه بنفسه، وإنما كموجود تحدده الدولة فيما يقول الفيلسوف الفرنسي التومائي جاك ماريتان Jacques Maritain (١٨٨٢–١٩٧٥م) وكثيرون غيره،[١٠٢] والواقع أن هذه تفسيرات خاطئة لنظرية هيجل السياسية، وقد يكون بعضها مُغرضًا لأسبابٍ شتى! فما تعارضه الدولة،[١٠٣] وما قد تلجأ إلى قهره هو أهواء الفرد ونزواته، أما إرادته الحقيقية الأصيلة فهي تصل إلى تحررها الكامل في الدولة، ولن نطيل في مناقشة هذا الموضوع؛ إذ يكفي أن نشير إلى بعض الأفكار الهيجلية الأساسية:

(١)

أساس الدولة عند هيجل هو القانون: فما يحكم ويحدد حياة الفرد في الدولة ليس عاملًا خارجيًّا، ولا قوة خارجية عن الفرد، وإنما هو القانون، القانون الذي يدركه المواطن عن وعيٍ بوصفه موجودًا عاقلًا حرًّا، لكن ذلك لا يعني القانون الذي يُصدِره الحاكم بإرادته التعسُّفية، أو أية إرادةٍ جزئيةٍ أخرى، بل القانون الذي يتفق مع العقل؛ «لأن مضمون القانون هو الحق، أو ينبغي أن يكون هو الحق»، وهناك شروط أربعة أساسية للتحديد العقلي للحق بحيث يصبح قانونًا، أعني تشريعًا، وهي:

(أ)

لا بد أن يكون عامًّا وشاملًا، أعني أن يطبق بلا استثناء ولا تمييز على جميع الأعضاء في الدولة؛ وبالتالي فهو المبدأ الأقصى للعدالة الذي تحسم، في النهاية، بناءً عليه جميع المشاحنات بين الناس.

(ب)

لكي يكون القانون مشروعًا «لا بد أن يُعرف على نحوٍ كلي»؛ لأنه إذا ما كان القانون سوف يطبق تطبيقًا إلزاميًّا على كل مواطن، فلا بد لكل مواطن أن يعرف مضمونه، وإلا فسوف يكون من الصعوبة القصوى أن نعتبر المواطنين مسئولين أمام بنود هذا القانون «فالقانون يختص بالحرية، أعني بأثمن وأقدس شيء في الإنسان، والشيء الذي لا بد أن يعرفه الإنسان هو: هل هناك قوة تضغط عليه أم لا» (أصول فلسفة الحق، ملحق فقرة ٢١٥).

(جـ)

لا يكون قانونٌ ما مشروعًا ما لم تدعمه وتنفذه سلطةٌ عامة، ومهمة هذه السلطة أن تتحقَّق من أن العدالة قد أخذَت مجراها في الحالات التي ينشبُ فيها بين المواطنين صراعٌ أو يُنتهك فيها القانون.

(د)

لا يكون القانون مشروعًا ما لم يتمثل روح الشعب كواقعٍ تاريخي ويُعبِّر عنه، أعني مستمدًّا من قيمه وطموحاته وإلهاماته، وعاداته وتقاليده، ونظرته العامة إلى الحياة، وتأثير وضعه الجغرافي على مزاجه الثقافي.[١٠٤]

الحكومة التي يدافع عنها هيجل هي حكومة القانون، ويصبح هذا القانون موجودًا بالفعل، عن طريق الدستور الذي لا يحدِّد فقط تنظيم المجتمع، بل أيضًا نوع المؤسسات التي تزدهر بداخلها شخصية المواطن النامية وتصل إلى النضج، ومن هنا فقد دان هيجل الاستبداد، كما دان وجهة النظر التي تقول إن القوة هي أساس الدولة، أو لا بد أن تكون هي الأساس الذي تقوم عليه. الاستبداد يعني أية حالة يغيب فيها القانون، وحيث تُعتبر الإرادة الجزئية — بما هي كذلك، سواء أكانت إرادة الملك أو جماعة من الغوغاء — قانونًا، أو أنها على الأصح، تحل محل القانون، في حين أن سيادة الدولة إنما تُوجد للحظةٍ مثالية في الحكومة الدستورية الشرعية، وهي مثالية المجالات الجزئية، والوظائف الجزئية (فلسفة الحق، ٢٧٨، وقارن أيضًا فقرة ٢٥٨).

(٢)

يكون الدستور عقليًّا إذا ما عبَّر عن غاية الإنسان القصوى، ألا وهي الحرية «إن غاية العقل المطلَق أن تتحقق الحرية بالفعل» (ملحق للفقرة رقم ٢٥٨)، وعلى ذلك فإننا لا نستطيع أن نقبل أن يُوصف الدستور بالعقلانية؛ وبالتالي أن نقول إنه مشروع، ما لم يوفِّر شرطًا كافيًا لبلوغ الحرية. وباختصار لا يكون الدستور عقليًّا إلا إذا:

(أ)

جسَّد إرادة الشعب وعبَّر عنها.

(ب)

شجَّع وعزَّز حرية المواطنين.

(جـ)

ضَمِن الوحدة والانسجام بين سلطات الدولة ومؤسساتها المختلفة.[١٠٥]

(٣)

ينبغي للدستور العقلي الحقيقي أن يأخذ بالمبدأ الذي يقول إنه ينبغي على المواطن أن يُقبل كموجودٍ عاقل، أعني بوصفه شخصًا، وهو بما هو كذلك ينبغي أن يُعامَل كغايةٍ في ذاته، ولا يُعامَل أبدًا وسيلة (قارن فكرة كانط السابقة).

ويرى هيجل أن هذا المبدأ هو المبدأ الأساسي في الدولة، وهذا يعني من زاوية الفلسفة السياسية أنه لا بد أن تعامل الدولة أعضاءها كأشخاص، غير أن الشخص هو موجودٌ ذو حقوق، ولا يستطيع أن يبلغ شخصيته ما لم تحترمِ الدولُ الحقوقَ وتصُنْها.

(٤)

المواطن عند هيجل يشارك في العملية السياسية، أعني في صياغة القوانين وتنفيذها بطريقتَين؛ مباشرة وغير مباشرة.

(أ)

يشارك بطريقةٍ غير مباشرة بواسطة السلطة التشريعية التي هي مجلس للمقاطعات أو الطبقات أو الفئات ينتخب الشعب أعضاءه.

(ب)

يشارك المواطن على نحوٍ مباشر في العملية السياسية عن طريق التصويت العلني، بإبداء رأيه الشخصي الخاص في المسائل المتعلقة بشئون الدولة.

تلك، بإيجازٍ شديد، مجموعة من الأفكار الهيجلية الأساسية التي حاربَت طغيان الحاكم واستبداده، وأرادت إقامة دولة على أساسٍ عقلي متين، أما القول بأن هيجل كان ينتقد الديمقراطية، فالسبب في ذلك هو أنه كان يضع في ذهنه، أساسًا، نظرية «روسو» عن الدولة. ولا مجال هنا لمناقشة هذه النظرية التي تقوم، في رأي هيجل، على إرادةٍ جزئيةٍ تعسُّفية.[١٠٦]

(٥) جون ستيوارت مل J. S. Mill (١٨٠٦–١٨٧٣م)

كان «مِل» رائدًا عظيمًا من رُواد الحركة الليبرالية السياسية في إنجلترا دعمَّها من جميع جوانبها بكل ما كتب (وقد ترجمنا معظم هذه الكتب)؛[١٠٧] لهذا سوف نكتفي بأن نقف عند ثلاث فِكَر هامة هي:

(١) الحرية والسلطة

ناقَش جون ستيوارت مل العلاقة بين الحرية والسلطة بصفةٍ عامة دون أن يقتصر على دراسة حرية الفرد أو سلطة الحاكم، فامتدت فكرته عن السلطة لتشمل بالدرجة الأولى سلطة المجتمع، ليتعرَّف على الحدود التي تقف عندها حتى لا تمسَّ الحرية الفردية الأثيرة عنده، ولقد استهدف من هذه الدراسة أن يؤكد مبدأً واحدًا، هو ما يسمِّيه ﺑ «التحكم» في معاملات المجتمع لسلوك الفرد بطريق القهر والسيطرة، سواء أكانت الوسائل المستخدمة هي القوة البدنية في صورة عقوباتٍ مشروعة أو إكراهٍ أخلاقي يمارسه الرأي العام.[١٠٨] وهو يُعرِّف هذا المبدأ على النحو التالي:

«الغاية الوحيدة التي تسوِّغ للناس، أفرادًا أو جماعات، التدخل في حرية الفعل لأي عضوٍ هي: حماية أنفسهم منه، ومعنى ذلك أن الغرضَ الوحيد الذي تُستخدم فيه السلطة بطريقةٍ مشروعة ضد الفرد هو منعه من الإضرار بالآخرين أو إيذاء غيره.»[١٠٩]

أما تدخل السلطة — سواء أكانت سلطة الدولة أو المجتمع — لإجبار الفرد على عملٍ معين — أو الامتناع عن هذا العمل — بحُجَّة أنه سيكون من الأفضل له أن يفعل ذلك؛ أو لأن تدخلنا سيجعله أكثر سعادة، فهو تدخُّلٌ مرفوض من أساسه؛ لأن الجانب الوحيد من سلوك الفرد الذي يكون مسئولًا عنه أمام المجتمع هو ما يمسُّ الآخرين، أما ما يمسُّ صاحبَ السلوك نفسه — أعني استقلاله وما يتعلق بشخصه — فهو حر، وله فيه حقٌّ مطلَق لا تحدُّه حدود؛ فللفرد سيطرة كاملة على نفسه، على بدنه وعقله،[١١٠] والواقع أن «مل» يعتقد أن هناك، في المجتمع، منطقةً خاصةً بالفرد تهمُّ الفرد وحده، ولا تؤثِّر إلا في نفسه فحسب، وتلك هي منطقة الحرية البشرية. وهي تشمل:

(أ)

مجال الوعي الباطني الذي يطالب بحرية الضمير بأوسع معانيها، وحرية الفكر، والشعور، والحرية المطلَقة للرأي … إلخ.

(ب)

حرية التذوق والسعي وراء أهدافنا، وتخطيط حياتنا على نحوٍ يتناسب مع شخصيتنا وطباعنا، وحرية العمل الذي نهواه، متحملين ما ينتج عن هذه الحريات من نتائج، ما دام ما نفعله لا يُلحِق بالآخرين أذًى.

(جـ)

حرية اجتماع الأفراد بعضهم ببعض، وحرية الاتحاد والتعاون لتحقيق غرضٍ لا يتضمن إلحاق الأذى بالآخرين، على أننا نفترض، بالطبع، أن يكون الأفراد المجتمعون بالغين ناضجين، ولم يضطرَّهم أحدٌ إلى الاجتماع لا بالإكراه وبالغش.

والمجتمع الذي لا تُوجد فيه هذه الحريات، ولا تُحترم في جملتها، لا يمكن أن يكون حرًّا، مهما كان شكل الحكومة، كما أنه لا يكون حرًّا حريةً كاملةً ما لم تُوجد فيه هذه الحريات، على نحوٍ مطلَق، وبلا تحفظ[١١١]

وينبهنا «مل» إلى أن نظريته هذه إنما تستهدف التطبيق على الموجودات البشرية الناضجة في ملَكاتها فحسب؛ ومن ثَم فهو يستبعد الأطفال، والمراهقين والقُصَّر الذين لم يبلغوا بعدُ سن الرشد، وهي سنٌّ يحدِّدها القانون للرجال والنساء؛ ذلك لأن القُصَّر يحتاجون إلى رعاية الآخرين، ولا بد من حمايتهم من إيذاء أنفسهم بقَدْر ما نحمي الآخرين من الأضرار الخارجية.

غير أن «مِل» للأسف الشديد، يُدخل في نطاق «القُصَّر» ما أسماه بالمجتمعات المتخلفة، «حيث يمكن اعتبار الشعب نفسه في سن القصور!»، وهو يشرح هذه الفكرة لينتهي إلى نتيجةٍ هي في رأينا بالغة الخطورة، يقول:

«ولهذا فإن نظام الاستبداد مشروع كنمطٍ من أنماط الحكم في حكم الهمَج والبرابرة، شريطة أن تكون الغاية المنشودة هي إصلاحهم؛ فالحرية، من حيث المبدأ، لا يجوز منحها للدولة قبل أن يتهيأ الناس فيها، وتكون لديهم القدرة على تحسين أوضاعهم بالمناقشات الحرة على قدم المساواة …»[١١٢]

غير أن هذه النتيجة التي ينتهي إليها «مل» هي، كما قلنا، بالغةُ الخطأ والخطورة في آنٍ معًا وذلك للأسباب الآتية:

أولًا: ليست الحرية مما يُمنح أو يُمنع للإنسان حسب ظروفه وأحواله؛ ذلك لأن الحرية هي «ماهية الروح» كما قال هيجل بحق:

«فكما أن ماهية المادة هي الثقل، فإننا من ناحيةٍ أخرى يمكن أن نؤكد أن ماهية الروح هي الحرية، والناس جميعًا يسلمون بأن الروح تمتلك، ضمن ما تمتلك من خواص، خاصية الحرية، والفلسفة تعلِّمنا أن كل صفات الروح لا تُوجد إلا بواسطة الحرية.»[١١٣]

ومن هنا فإن تنازل الإنسان عن حريته للحاكم، أو لأي شخصٍ آخر، إنما يعني أن يتنازل عن إنسانيته؛ أي إنه يتنازل عن حقوقه وواجباته كإنسانٍ فيما يرى «روسو».[١١٤]

ثانيًا: فإذا قيل إن «مل» يقصد ممارسة الحرية لا الحرية ذاتها، قلنا إن هذه الممارسة لكي تتم على نحوٍ سليم، فإنها تحتاج إلى دُربةٍ ومران وجهد ووقت، صحيحٌ أن الإنسان كثيرًا ما يسيء استخدام حريته عن جهلٍ أو بسبب سيطرة الغريزة، أو الميل مع الهوى … إلخ، لكنه يحتاج إلى تصحيح نفسه، وإلى أن يتعلم من أخطائه؛ ولهذا قيل إن الديمقراطية، التي هي التطبيق العملي للحرية، هي ممارسة بالدرجة الأولى.
ثالثًا: إن عبارة «مل» السابقة التي يقول فيها إنه «لا يجوز منح الحرية للدولة قبل أن يتهيأ الناس لها … إلخ» تُذكرنا في الحال بالمغالطة التي كان ينشرها بعض المستبدين كحجةٍ يبرِّرون بها استبدادهم عندما يقولون إن الناس يحتاجون إلى «فترة انتقال قبل ممارسة الديمقراطية»! فترة انتقال يتعلمون فيها أصول الديمقراطية وقواعدها قبل ممارستها! وهي مفارقةٌ غريبة تشبه قول القائل: «إن عليك أن تتوقف عن قيادة السيارة حتى تتعلم فن القيادة الصحيح!»
رابعًا: في ظني أن المستعمر لن يجد حجةً لاحتلال الشعوب المتخلفة أقوى من حجة «مل»: إن هذه الشعوب غير قادرة على أن تحكم نفسها بنفسها، وهي «قاصرة» لا تعرف مصلحتها الخاصة، وسوف نقوم نحن بهذا الدور! وهي نغمة سادت الدول الاستعمارية في القرنِ التاسعَ عشر!
خامسًا: ما يقوله «مل» من أن هذه الشعوب: «ليس أمامها سوى الخضوع والطاعة لحكام مثل «أكبر» و«شارلمان»، لو صادفهم الحظ ووجدوا حكامًا مثلهما.»[١١٥] يُعيد إلى الذاكرة خرافة «المستبد العادل» التي ناقشناها من قبلُ وبيَّنا أنها «كالدائرة المربعة»، تناقض في الألفاظ! حتى لو سلمنا جدلًا بإمكان وجوده، وأنه سيقوم «بأعمالٍ جليلة» لصالح الناس، فما قيمة كل هذه الأعمال إذا ضاع الإنسان؟

(٢) حرية الفكر والمناقشة

يعتقد «مل» أن حرية الفكر والمناقشة، وما يستتبعهما من حريةٍ للنشر، هي إحدى ضمانات الأمن ضد حكومة الطغيان، والحكومات الفاسدة بصفةٍ عامة؛ ولهذا فهو يذهب إلى أنه لا يجوز الحد من حرية الفكر والمناقشة، أو السيطرة على تعبير الناس عن آرائهم بشتى الصور بالغًا ما بلغَت الحُجة التي تُقال أحيانًا عن فساد «رأيٍ ما» أو إجماع الناس على خطئه:

«فإذا انعقد إجماع البشر على رأي، وخالفه في هذا الرأي فردٌ واحد، ما كان حق البشرية في إخراس هذا الفرد، بأعظم من حقه في إخراس البشرية، إذا تهيأت له القوة التي تُمكنه من ذلك … إن الضرر الناجم عن إسكات التعبير عن الرأي، يعني أننا نسرق الجنس البشري كله، نسرق الأجيال القادمة والجيل الحاضر؛ نسرق الذين يخالفون الرأي أكثر من الذين يوافقون عليه؛ ذلك أن هذا الرأي، إن كان صوابًا، فقد حرمنا هذه الأجيال من فرصة استبدال الحق بالباطل، وإن كان خطأ فقد حرمناهم أيضًا من نفعٍ عظيم، وأعني به الإدراك الأكثر وضوحًا للحق، والتمكن منه عندما يصطدم بالخطأ.»[١١٦]

وهو يشرح هذه الفكرة نفسها بتفصيلٍ أكثر على النحو التالي:

أولًا: الرأي الذي تحاول السلطة إخماده قد يكون صوابًا، صحيحٌ أن من يريدون إخماده ينكرون صحته، لكنهم غير معصومين من الخطأ، وليس لهم الحق في حسم الأمر نيابةً عن البشرية بأَسْرها، وأية محاولة لإسكات المناقشة تتضمن الزعم بالعصمة من الخطأ، ولسوء الطالع فإن الغالبية العظمى من البشر لا يقيمون وزنًا لقابليتهم للوقوع في الخطأ، مع أن الأمثلة عليها صارخة طوال التاريخ! فكثيرًا ما حارب الناس آراءٍ بعينها لأسبابٍ مختلفة، وأنكروا صحتها ثم اعتنقوها بعد ذلك، وكانوا على استعداد، مرةً أخرى، لمحاربة مَن ينكرها! كما هي الحال عندما دان الأثينيون سقراط، ودان اليهود المسيح، بل دان المسيحيون أنفسهم «لوثر» و«كالفن» وغيرهما من المصلحين!

والواقع أن الحقيقة تربح كثيرًا من أخطاء مَن يفكِّر لنفسه، مع الدراسة الجادة، وإمعان النظر، أكثر مما تستفيد من الآراء الصحيحة التي يقول بها أولئك الذين لم يعتنقوها إلا لأنهم لا يريدون أن يكلفوا أنفسهم عناء التفكير:

«على أني لا أريد أن أقول إن الهدف الوحيد، أو حتى الرئيسي، من إطلاق حرية التفكير هو تكوين مفكرين عظام فحسب، بل على العكس، إن الهدف الأكبر، وربما اللازم أكثر، هو تمكين الطبقة المتوسطة من الناس، من بلوغ المكانة العقلية التي تؤهلهم لها قدراتهم.»[١١٧]

ثانيًا: إذا كان الرأي الذي أخرسناه خاطئًا، فإنه قد يكون مشتملًا على جزءٍ من الحقيقة، وهو ما يحدث في كثيرٍ من الأحيان، وما دام الرأي العام، أو الشائع، حول موضوعٍ ما، قلما يشتمل على الحقيقة بأَسْرها، كانت الطريقة الوحيدة لإبراز ما تبقَّى من الحقيقة هي إتاحة الفرصة للآراء المتعارضة لأن تتصارع.[١١٨] وفضلًا عن ذلك كله، فكيف يجوز لنا أن نحكم على خطأ رأيٍ ما دون أن نعرضَه للمناقشة الحرة، وللنقد البنَّاء، من جميع جوانبه؟ كيف نتأكد من ذلك إذا كان هذا الرأي لم يُعرض في الهواء الطلق، أو لم يخضع للفحص الدقيق؟ فإذا اتضح خطؤه فما الضرر الذي يعود علينا من مناقشته؟ ألا تمكِّننا هذه المناقشة من تدعيم الرأي الصواب؟!
ثالثًا: فإذا ما افترضنا أن الرأي الشائع الذي قلناه لفترةٍ طويلة ماضية، لم يكن صوابًا فحسب، وإنما يشتمل على الحقيقة كلها، فإنه ما لم يتعرض لمناقشةٍ قوية وجادة، فسوف يتحول عند معظم المؤمنين به إلى اعتقادٍ راسخ، بل ميت، بطريقةٍ مبتسرة، دون أن يفهم أحدٌ أسسه العقلية التي يرتكز عليها.
رابعًا: وليس ذلك فحسب، بل إن هذا الرأي الشائع الذي اعتبرناه صوابًا، يصبح هو نفسه في خطر الضياع، أو الضعف، ويُحرم من التأثير الحيوي على الأخلاق والسلوك، ويتحول بمضي الزمن، إلى اعتقادٍ شكلي لا يؤدي إلى شيءٍ طيب، ولا يُرجى من ورائه أي خير أو نفع، بل إنه ليرتطم بالقاع فيمنع نمو أي اقتناعٍ حقيقي مخلِص، يمكن أن يأتي به العقل، أو التجربة الشخصية.[١١٩]

(٣) طغيان الأغلبية

كان المفكر الفرنسي ألكسس دي توكفيل Alexis de Tocqueville (١٨٠٥–١٨٥٩م) أول من نبه الأذهان إلى طغيان الأغلبية، وذلك في كتابه الهام «الديمقراطية في أمريكا» الذي صدر الجزء الأول منه عام ١٨٣٥م، والثاني عام ١٨٤٠م؛ فهو يرى أن من أهم مشكلات المجتمع الديمقراطي التي تشكِّل تهديدًا خطيرًا للحرية، هذا الطابع الدكتاتوري والاستبدادي للأغلبية، وللرأي العام، الذي ينعكس على حرية الفرد. ولقد تأثَّر «مل» بهذه الفكرة تأثرًا ظاهرًا اعترف به هو نفسه؛ ومن ثَم فمن الضروري أن نقف قليلًا عند فكرة «توكفيل» قبل أن نعرضَ لرأي «مل».

يعتقد «توكفيل» أنه لا بد أن تكون هناك باستمرار في كل مجتمعٍ قوة أو سلطة تسود الجميع وتحكم أعضاء هذا المجتمع، «لكني أعتقد أن الحرية تتعرض لخطرٍ ما لم تشكم هذه السلطة قيودٌ تُعطل انطلاقها أو تُجبرها على أن تُخفِّف مما تمارسه من عنف»؛[١٢٠] ذلك لأن السلطة التي لا حدَّ لها، ولا قيود عليها، هي بطبيعتها سيئة، بل إنها تشكِّل منزلقًا خطرًا لا تؤمن عواقبه»؛ لأن البشر غير مؤهَّلين لاستخدام السلطة بحرصٍ وحذر، إن الله وحده هو القادر على كل شيءٍ صاحب السلطة المطلَقة، لكنه بحكمته وعدالته قادر، دائمًا، على ممارسة سلطته بقدرٍ من المساواة، في حين أنه لا توجد سلطة على الأرض تستحق التكريم لذاتها، أو تستوجب الطاعة لما تمثِّله من حقوق؛ بحيث أوافق على أن يكون لها سلطانٌ شامل بغير ضابط. إنني عندما أرى حقَّ الحكم المطلَق يُمنح للناس، أو للملك، للأرستقراطية أو الديمقراطية، لحكم الفرد أو حكم الجمهور، لا أستطيع أن أمنع نفسي من أن ألمَحَ بذور الطغيان، وأجدني أرحل قدمًا إلى بلادٍ لديها مؤسسات فيها بارقة أمل …»[١٢١]

ثم يطبِّق «توكفيل» هذه الفكرة على الديمقراطية في أمريكا على نحو ما شاهده بنفسه:

«إنني أعتقد أن الشر الأكبر في المؤسسات الديمقراطية الحالية في الولايات المتحدة لا ينشأ من ضعف هذه المؤسسات، بل من المغالاة في قوَّتها، ولستُ أنزعج من الإفراط في الحرية التي تسُد هذه البلاد، قَدْر انزعاجي من عدم كفاية الضمانات الموجودة ضد الطغيان …»[١٢٢]

ويسوق «توكفيل» أمثلةً لما يقول:

«عندما يلحق الأذى بفرد، أو بحزبٍ فإلى من يتجه بالشكوى لرفع هذا الأذى؟ إنه إذا ما اتجه إلى الرأي العام، وجد أن هذا الرأي العام يشكِّل الأغلبية، وإذا ما اتجه إلى الهيئة التشريعية، وجد أنها تمثِّل الأغلبية، وتطيع أوامرها طاعةً تامة، وإذا ما اتجه إلى السلطة التنفيذية، وجد أنها مُعيَّنة من قِبل الأغلبية لتكون أداةً طيعةً في خدمتها، وإذا ما اتجه إلى المُحلفين، وجد أنهم الأغلبية، وقد مُنحَت حقَّ الفصل في القضايا القانونية، بل إن القضاة أنفسهم تنتخبهم الأغلبية في بعض الولايات؛ فمهما كان الشر الذي يصيبك جائرًا أو غير معقول، فإن عليك أن تذعن له قَدْر استطاعتك.»[١٢٣]

هذه الكلمات التي تدُق ناقوس الخطر، وقف «مِل» يتأملها طويلًا، ثم راح يدعمها بكل ما استطاع من قوةٍ في دراسته الممتعة عن «الحرية»، «فقد أصبحت فكرة طغيان الأغلبية تندرج الآن بين الموضوعات السياسية النظرية بوصفها شرًّا ينبغي على المجتمع أن يحترسَ منه.»[١٢٤]

ويعتقد «مِل» أن طغيان الأغلبية كان يُنظر إليه برعب، في البداية، شأنه شأن ألوان الطغيان الأخرى، وإن كانت هذه النظرة جعلَته يقتصر على السلطات العامة، غير أن المفكِّرين أدركوا أنه عندما يتحول المجتمع نفسه ليصبح طاغية، أعني المجتمع بأَسْره ضد أعضائه الذين يؤلِّفونه فُرادى، فإن وسائل طغيانه لا تنحصرُ فيما قد يقومُ به من أعمالٍ على أيدي الموظَّفين الرسميين:

«ومن ثَم فلا يكفي حمايةُ الفرد من طغيان الحاكم، وإنما ينبغي حمايتُه أيضًا من طغيان الرأي العام والشعور السائد أو حمايتُه من ميل المجتمع إلى أن يفرضَ إرادته وأفكاره على الأفراد الذين يرفضونها. كذلك ينبغي حماية الفرد من محاولة إعاقة نموِّه، ومنع تكوين شخصيته الفردية التي لا تنسجمُ مع طرائق المجتمع، إجبار جميع الشخصيات على أن تكيِّف نفسها مع النموذج الذي يعده المجتمع.»[١٢٥]

ويرى «مِل» أن هناك حدًّا للتدخل المشروع الذي يقوم به الرأي العام في استقلال الفرد، ومن هنا كانت المشكلة في العثور على هذا الحد، والمحافظة على الوقوف عنده، حتى نخلق الظروف المناسبة للعمل الإنساني، ونحميه في الوقت ذاته من طغيان الأغلبية التي كثيرًا ما تتمثل في سطوة الرأي العام.[١٢٦]

وهكذا، تتمثل المشكلة في هذا السؤال العملي: أين نضع هذا الحد الذي يقف عنده الرأي العام لتدخُّله في شئون الفرد واستقلاله؟ وهو «أعظم سؤال في المسائل الإنسانية على حد تعبير «مل».»[١٢٧] والإجابة شديدة الغموض، لم يُحرز البشر في حلها تقدمًا يُذكر، والسبب أن الناس تضع قواعد تبدو لهم واضحةً بذاتها ولا تحتاج إلى تبرير، وذلك مثلٌ واحد على تأثير العادات الاجتماعية وسحرها اللذَين يمنعانهم من الشك، أدنى شك، في احترام قواعد السلوك التي يفرضُها بعضهم على بعض.

غير أن «مِل» يحاول في صفحاتٍ طويلةٍ البحثَ عن «هذا الحد» إلى أن يعرِّفه بأنه «منع الفرد من الإضرار بالآخرين أو إلحاق الأذى بغيره»، فيما عدا ذلك لا يجوز للمجتمع أن يتدخَّل في شئون الفرد واستقلاله وممارسته لحريته، أما إذا كان سلوكُ الفرد مؤذيًا لنفسه «فقد تكون هناك مبرِّرات قوية للاعتراض أو الاحتجاج على سلوكه، أو مناقشته، أو مجادلته أو إقناعه أو استعطافه أو التوسُّل إليه، لكنها لا تبرِّر إكراهه أو إجباره أو تهديده، أو إيقاعَ الضررِ به إن هو رفضَ تغيير سلوكه.»[١٢٨]

والواقع أن الحياة في المجتمع تُحتِّم على كل فردٍ أن يراعيَ خطًّا معينًا من السلوك نحو بقية الأعضاء، يعتمد هذا السلوك على ما يلي:

أولًا: على كل فردٍ أن يراعي عدم الإضرار بمصالح الآخرين، أو على الأقل تلك المصالح التي تُعتبر حقوقًا، إما بنص القانون أو بالفهم الضمني.
ثانيًا: على كل فردٍ أن يتحمل نصيبه (وهو نصيب يحدِّده مبدأٌ عادلٌ منصف) في الأعباء التي يفرضُها الدفاع عن المجتمع والتضحيات التي تتطلبها حماية أعضائه من الأذى والتحرُّش به.

ومن حق المجتمع أن يفرضَ هذَين الشرطَين على أعضائه بالغًا ما بلغَت محاولتُهم للتملص منهما، ومتى أضرَّ أي جزءٍ من سلوك الفرد بمصالح الآخرين حقَّ للمجتمع أن يتدخل لمنعه، لكن لا مجال لهذا التدخل إذا كانت تصرُّفات الفرد لا تمسُّ مصالح شخصٍ آخر غير مصالحه هو الخاصة.[١٢٩]

أما إذا كانت تصرفات الفرد الخاصة سيئة فيما يمس مصالحه هو، أو إذا كان فظًّا قليل الكياسة، فإن لنا الحق في استهجان هذه التصرفات، لكن ليس إلى الحد الذي يجعلنا نضطهد شخصيته الفردية؛ فلسنا مُضطَرِّين إلى مصاحبته بل لنا الحق في تجنُّبه، ومن حقنا أيضًا أن نحذِّر الآخرين منه.

«فكل من يظهر بمظهر الطيش أو العناد، أو الغرور، وكل من لا يستطيع الحياة بوسائلَ معتدلة، ومن لا يستطيع كبح جماح نفسه من الانغماس في ملذاتٍ ضارة ومؤذية، وكل من يجري وراء اللذات الحيوانية، على حساب المُتَع الوجدانية والعقلية، لا بد أن يتوقَّع أن ينظر إليه الآخرون على إنه في مرتبةٍ منحطة، وأن يكون نصيبه ضئيلًا في المشاركة في مشاعرهم النبيلة، وليس له حقُّ الشكوى أو التذمُّر من ذلك … وذلك هو الجزاء الوحيد الذي يمكن لهذا الشخص أن ينالَه من جرَّاء تصرفاته الذاتية التي تمسُّ مصالح الآخرين في علاقاتهم به.»[١٣٠]

تلك كانت بعض الأفكار الهامة التي أغنى بها «مِل» الحركة الليبرالية بصفةٍ عامة، والفكر الديمقراطي بصفةٍ خاصة، وربما انتقد «مِل» كغيره من الفلاسفة النظام الديمقراطي من هذه الزاوية أو تلك، لكن ذلك لم يكن إلا لحرصه الشديد على الحرية البشرية التي كان يعتقد أنها أثمنُ كسبٍ حقَّقه الإنسان في رحلته الطويلة على الأرض، فإذا كان التاريخ هو تحقُّق الروح، كما يقول هيجل، وإذا كانت ماهية الروح هي الحرية، كان معنى ذلك أن تقدُّم التاريخ يعني تقدمًا في تحقيق الحرية، أو هو الوعي بهذه الحرية التي تحقَّقَت؛ فالشعوب المتقدمة هي الشعوب التي تشعر بنفسها حرة، وتتمسَّك بهذه الحرية فتُنتِج علمًا، وفنًّا، وفلسفة.

الإنسان هو الحرية، أو هو مدار ما يتمتَّع بها، كما عبَّر سارتر في صيغةٍ وجوديةٍ خالصة: «لست السيد، ولست العبد، ولكني أنا الحرية التي أتمتَّع بها!»

خاتمة

وقفنا عند إسهاماتٍ مختلفة دعم بها الفلاسفة مسيرة الديمقراطية، دون أن يكون هناك اتفاقٌ تم فيما بينهم على ذلك، بل ربما دون أن يقصدوا دعمها على نحوٍ مباشر، لكنهم بإعلائهم لقيمة الإنسان، ودفاعهم عن كرامته، وضرورة معاملته كغايةٍ لا وسيلة؛ أي كموجودٍ ذي قيمة في ذاته، وليس مجرد أداة لإشباع رغبات الآخرين، سواء أكانوا حكامًا أو مواطنين عاديين، كذلك بإدراكهم أن ماهية الإنسان هي الحرية، وأنه ينحط إلى مرتبة الحيوان والجماد إذا سُلبَت منه هذه الحرية، وإعلانهم أن أي تنظيمٍ سياسي إنما يقوم على اتفاقٍ بين الناس ورضاهم، وقبولهم له، وأنه لا يجوز أن يُفرض عليهم بالغًا ما بلغ سموُّ السلطة التي تفرضه … إلخ؛ ذلك كله كان دعمًا لمسيرة الديمقراطية في الغرب، وفرارًا من نُظم الطغيان التي كافحَت بين الحين والحين لتُطلَّ برأسها من جديد، مرةً في صورة الحكم الفاشي (الإيطالي والألماني معًا) الذي رفع شعارًا هو «نقاء الدم أعلى من العقل والحقيقة»، وهذا النقاء يتجسَّد في بطلٍ أو «زعيم» يقود الأمة، ويحقِّق أهدافها وآمالها ويُخلِّصها مما تعانيه من ذلٍّ سياسي، كما حدث في إيطاليا وألمانيا بعد الحرب العالمية الأولى!

ومرةً أخرى في صورة الحكم الشمولي الذي طبَّقه الاتحاد السوفيتي المنحل بالحديد والنار، لكنها كلها أنظمةٌ فاسدة تقتل الإنسان وتُحيله إلى هيكلٍ بلا نخاع! لهذا اندحرَت وتوارت في خجل، في الوقت الذي واصلَت فيه الديمقراطية مسيرتها الظافرة، تمكِّن لنفسها في الأرض، كتجربةٍ إنسانية وحيدة وأساسية يحكُم بها الإنسان نفسه بنفسه لنفسه، وتصحِّح أخطاءها، وتُعالِج ما يظهر أمامها من مشكلات، وتتنوَّع أشكالها وصورها، وتتعدَّد ألوانها واتجاهاتها، وتختلف تطبيقاتها من بلدٍ إلى بلد، لكن يبقى الأساس واحدًا: «أن يحكُم الشعب نفسه»، وأن يكون هو وحده مصدر السلطات، وتكون الحرية والعدالة والمساواة مكفولة للجميع بغير تمييزٍ في اللون أو الجنس أو الدين.

[١]يرى أرسطو أن حزب أهل الساحل أو الشاطئ كانوا يميلون إلى الاعتدال، أما حزب أهل السهل فقد كان يريد إقامة حكومة أقلية، أما الحزب الثالث — حزب أهل الجبل — بزعامة «بيزستراتوس» فقد كان يُبدي حماسًا للحكم الديمقراطي! انظر المجلد الثاني من مجموعة مؤلفاته Aristotle, The Complete Works, vol. 2, p. 2348.

[٢]Andrewes, Greek Tyrants, p. 101.

[٣]يرى أرسطو أنه هو الذي طعن نفسه لكي يقنع الناس بإعطائه حرسًا خاصًّا! انظر دستور الأثينيين رقم ١٤، ومجموعة المؤلفات السابقة، المجلد الثاني، ص٢٣٤٩.

[٤]Diogenes Laertius, Lives of Eminent Philosophers, vol. 1, p. 51, Trans. by R. D. Hicks وانظر أيضًا أرسطو المرجع السابق.

[٥]Diogenes Laertius, ibid., pp. 53–55.

[٦]Ibid., pp. 67–69.

[٧]أما أرسطو فهو يقول في «دستور الأثينيين» إنها طريقة في غاية السذاجة، ويصف المرأة بأنها ممشوقة القوام جميلة كانت تعمل بائعةَ زهور في تراقيا، وأنها كانت تقف إلى جانب الطاغية في مركبته وهو يدخل المدينة! انظر دستور الأثينيين، رقم ١٤، مجموعة مؤلفاته، المجلد، الثاني، ص٢٣٤٩.

[٨]A. Andrewes, op. cit., p. 101.

[٩]أندروز، «طغاة الإغريق»، ص١١٤–١٢١؛ وأرسطو، «دستور الأثينيين»، رقم ١٨، المجلد الثاني، ص٣٥٢؛ وانظر أيضًا د. محمد كامل عياد، «تاريخ اليونان»، الجزء الأول، ص٢٤٠–٢٤٥، دار الفكر، دمشق، ١٩٨٥م.

[١٠]أرسطو، «دستور الأثينيين»، رقم ٢٢، المجلد الثاني، ص٢٣٥٤-٢٣٥٥.

[١١]المرجع السابق.

[١٢]كما حدث في كثيرٍ من بلدان العالم الثالث والأمثلة كثيرة: نكروما في غانا، وسوكارنو في إندونيسيا، وعبد الناصر في مصر … إلخ، قارن مثلًا: Dictionary of Modern Thought, p. 77 (Fontana Press).

[١٣]Encyclopaedia Britannica, vol. 8 p. 1037 (art. Ostracism).

[١٤]يمكن أن نقول إن ما فعله الشعب الإنجليزي عندما خذل «ونستون تشرشل» بعد قيادته الحكيمة له، وانتصاراته الهائلة في الحرب العالمية الثانية، وما فعلَه الشعب الفرنسي من خذلانٍ مماثل ﻟ «شارل ديجول» هو صورةٌ حديثة «تعبِّر عن هذا الجانب السلبي من حماية الشعب لنفسه، وخوفه من أن يتحول القائدُ الظافر إلى طاغية!»

[١٥]Aristotle, Politics, 1274-B وقد فصَّلنا ذلك في بحثنا «مسيرة الديمقراطية … رؤية فلسفية»، عالم الفكر، مجلد ٢، عدد ٢.

[١٦]وهو واضحٌ أيضًا من كراهية أفلاطون وأرسطو للنظام الديمقراطي؛ فأفلاطون يفهم هذا النظام على أنه «حكم الغوغاء والدهماء ومن على شاكلتهم»، وأرسطو يفهم الشعب في الحكم الديمقراطي بأنه حكم جمهرة المواطنين الفقراء! ويبدو أن كلمة Demos اليونانية التي تعني الشعب كانت تحتمل هذا المعنى.

[١٧]د. محمود عاطف البنا، «الوسيط في النظم السياسية»، ص١٦٨-١٦٩، ط١، عام ١٩٨٨م، دار الفكر العربي، بالقاهرة.

[١٨]انظر بحثًا لنا بعنوان «مسيرة الديمقراطية … رؤية فلسفية»، في مجلة عالم الفكر، بالكويت؛ فقد عرضنا فيه هذه المراحل بشيءٍ من التفصيل. «تحت الطبع».

[١٩]انظر دراسة لوضع المرأة في المجتمع اليوناني في كتابنا «أفلاطون والمرأة»، لا سيما الباب الأول.

[٢٠]قارن إمام عبد الفتاح إمام، «توماس هوبز: فيلسوف العقلانية»، ص٦٨-٦٩، دار التنوير، بيروت، ١٩٨٥م.

[٢١]المرجع السابق، ص٧٠.

[٢٢]قد تكون فكرة العقد نفسها قديمة من الناحية التاريخية، لكن ظهورها على هذا النحو في القرن السابع عشر أوجد أساسًا آخر لتفسير السلطة غير التفسير الديني — وذلك هو الأساس الذي أُقيمَت عليه الديمقراطية فيما بعدُ.

[٢٣]In Encyclopedia of Philosophy, vol. 7, p. 466, Peter Laslett, Social Contract.

[٢٤]د. زكي نجيب محمود، «حياة الفكر في العالم الجديد»، ص١٤، دار الشروق، بالقاهرة، عام ١٩٨٢م.

[٢٥]جون لوك، «في الحكم المدني»، ص١٠، ترجمة د. ماجد فخري، اللجنة الدولية لترجمة الروائع، بيروت، عام ١٩٥٩م.

[٢٦]المرجع نفسه، ص١١.

[٢٧]المرجع نفسه.

[٢٨]جون لوك، «في الحكم المدني»، ص٤٤، و٥٧، وأماكن متفرقة من ترجمة د. ماجد فخري.

[٢٩]«أَكْرِمْ أَبَاكَ وَأُمَّكَ كَمَا أَوْصَاكَ الرَّبُّ إِلهُكَ، لِكَيْ تَطُولَ أَيَّامُكَ»، سفر التثنية، الإصحاح الخامس، آية ١٦.

[٣٠]المرجع نفسه.

[٣١]Robert A. Goldwin, John Locke in History of Philosophy, ed. by Leo Strauss, p. 476 .

[٣٢]Ibid., p. 477.

[٣٣]روبرت م. ماكيفر، «تكوين الدولة»، ص٢٣٢، ترجمة د. حسن صعب، دار العلم للملايين.

[٣٤]Robert Goldwin, op. cit., p. 478.

[٣٥]Ibid..

[٣٦]Ibid..

[٣٧]Ibid., pp. 486-7.

[٣٨]اقتبسه جورج سباين، «تطور الفكر السياسي»، الكتاب الرابع، ص٧٣٦، ترجمة علي إبراهيم السيد، ومراجعة راشد البراوي، دار المعارف، بمصر.

[٣٩]المرجع السابق، ص٧٤٠.

[٤٠]الدكتور مهدي محفوظ، «اتجاهات الفكر السياسي في العصر الحديث»، ص١١٤-١١٥، المؤسسة الجامعية للدراسات والنشر والتوزيع، عام ١٩٩٠م.

[٤١]مونتسكيو، «روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٣٤٩، ترجمة عادل زعيتر، دار المعارف، بمصر، عام ١٩٥٣م.

[٤٢]المرجع السابق، ص٣٥٠.

[٤٣]المصدر نفسه.

[٤٤]المصدر نفسه.

[٤٥]المرجع نفسه، ص٣٥١.

[٤٦]المرجع نفسه.

[٤٧]المرجع نفسه، ص٣٥٤.

[٤٨]اختفت كلمة الطاغية أو «الطغيان» من قاموس المصطلحات السياسية الحديثة، فلم تعُد تُستخدم إلا نادرًا، لا سيما إذا كان الحديث عن الأنظمة القديمة أو عن «الطغيان في الشرق»!

[٤٩]مونتسكيو، «روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٣١، من ترجمة عادل زعيتر السالفة الذكر.

[٥٠]مونتسكيو، «روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٥٦.

[٥١]المرجع نفسه.

[٥٢]المرجع السابق، ص٩١.

[٥٣]Louisiana ولاية في جنوب الولايات المتحدة عاصمتها باتون روج Baton Rouge أصبحت الولاية رقم ١٨ عام ١٨١٢م.

[٥٤]مونتسكيو، «روح الشرائع»، المجلد الأول، ٩١م.

[٥٥]د. عبد الرحمن بدوي، موسوعة الفلسفة، الجزء الثاني، ص٤٨٩–٤٩١، المؤسسة العربية للدراسات والنشر، بيروت، عام ١٩٨٤م.

[٥٦]«روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٩٩.

[٥٧]المرجع نفسه، ص٩٣.

[٥٨]المرجع نفسه، ص٩٤.

[٥٩]المرجع السابق نفسه.

[٦٠]«روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٩٧.

[٦١]المرجع نفسه، ص١٠٠.

[٦٢]المرجع نفسه، ص١٠٢.

[٦٣]فرض أفلاطون في «محاورة القوانين» عقوبة الإعدام على من يقبلون هدايا ليقوموا بواجبهم! وكأنه كان يعتبرها «رشوة» كما نقول الآن.

[٦٤]«روح الشرائع»، المجلد الأول، ص١٠٣.

[٦٥]الدكتور مهدي محفوظ، «اتجاهات الفكر السياسي في العصر الحديث»، ص١١٢.

[٦٦]«روح الشرائع»، المجلد الأول، ص٢٢٨-٢٢٩.

[٦٧]المرجع نفسه، ص٢٢٩-٢٣٠.

[٦٨]J. J. Rousseau, The Social Contract, p. 49. Eng. Trans. by Maurice Cranston, Penguin Books.

[٦٩]Ibid., p. 51.

[٧٠]Ibid., p. 53.

[٧١]Ibid., p. 52.

[٧٢]السيكلوب، وهي تُنطق باليونانية كيكلوب، تعني حرفيًّا «العين المستديرة»، وهو في الأساطير اليونانية عملاقٌ بعينٍ واحدة في جبهته، ويروي هزيود أن هذا النوع من العمالقة هو الذي أعطى زيوس Zeus كبير الآلهة أسلحته الخاصة من الرعد والبرق. أما «هوميروس» فقد روى في الأوديسة أن «أوديسيوس» وقع أسيرًا، هو وأصحابه أثناء رحلة العودة من حرب طروادة، في قبضة زعيم السيكلوب واسمه بوليفموس Polyphemus وأنه سجنهم في كهفٍ في جبل أثينا في صقلية، وظل يلتهمهم واحدًا إثر الآخر، حتى تمكَّن أوديسيوس أن يفقأ عينه ويهرب مع من تبقَّى من رجاله.

[٧٣]J. J. Rousseau, op. cit., p. 54.

[٧٤]Ibid., p. 55.

[٧٥]Ibid..

[٧٦]Ibid., p. 58.

[٧٧]د. مهدي محفوظ، «اتجاهات الفكر السياسي في العصر الحديث»، ص١٤٧، المؤسسة الجامعية للدراسات والنشر والتوزيع، بيروت، عام ١٩٩٠م.

[٧٨]J. J. Rousseau, op. cit., p. 21.

[٧٩]Ibid., p. 62.

[٨٠]اقتبسه جورج سباين، في كتابه «تطور الفكر السياسي»، الكتاب الرابع، ص٧٨١.

[٨١]J. J. Rousseau, op. cit., pp. 153-4.

[٨٢]J. J. Rousseau, op. cit., p. 113.

[٨٣]د. مهدي محفوظ، «اتجاهات الفكر السياسي في العصر الحديث»، ص١٤٩.

[٨٤]J. J. Rousseau, op. cit., p. 32.

[٨٥]Ibid., p. 49.

[٨٦]Charles Vereker, The Development of Political Theory, p. 203, Hutchinson University Library.

[٨٧]اقتبسه إميل بوترو في كتابه «فلسفة كانط»، ص٣٠٠، ترجمة د. عثمان أمين، الهيئة المصرية العامة للكتاب، القاهرة، عام ١٩٧٢م.

[٨٨]كانط، «تأسيس ميتافيزيقا الأخلاق»، ص٦١، ترجمة د. عبد الغفار مكاوي، الدار القومية، بالقاهرة، عام ١٩٦٥م.

[٨٩]إ. كانط، «تأسيس ميتافيزيقا الأخلاق»، ص٧٣.

[٩٠]إميل بترو، المرجع السابق، ص٣١٧.

[٩١]كانط، «تأسيس»، ص٨١.

[٩٢]د. عبد الرحمن بدوي، «إمانويل كانط، فلسفة القانون والسياسة»، ص٣٢، وكالة المطبوعات، بالكويت، عام ١٩٧٩م.

[٩٣]صفحاتٌ خالدة من الأدب الألماني، ص٨١، ترجمة د. مصطفى ماهر، دار صادر، بيروت، عام ١٩٧٠م.

[٩٤]ترجمها الدكتور مصطفى ماهر في كتابه السالف الذكر، كما ترجمها الدكتور عبد الغفار مكاوي في الكتاب التذكاري الذي أصدرَتْه جامعة الكويت عن الدكتور زكي نجيب محمود.

[٩٥]المرجع السابق، في نفس الصفحة.

[٩٦]المرجع السابق، ص٧٩.

[٩٧]قارن: د. محمود سيد أحمد، «دراسات في فلسفة كانط السياسية»، ص٤٥، دار الثقافة للنشر والتوزيع، بالقاهرة، عام ١٩٨٨م.

[٩٨]د. عبد الرحمن بدوي، المرجع السابق، ص٣٢.

[٩٩]د. محمود سيد أحمد، المرجع السابق، ص٤٩-٥٠.

[١٠٠]اقتبسه د. محمود سيد أحمد، في كتابه السابق، ص٥١.

[١٠١]Charles Vereker, op. cit., p. 204.

[١٠٢]انظر: مناقشة مستفيضة لهذه الآراء في كتاب «هيجل … والديمقراطية»، ص١٩–٢٧، تأليف: ميشيل متياس، ترجمة د. إمام عبد الفتاح إمام، دار الحداثة، بيروت، عام ١٩٩٠م.

[١٠٣]أصول فلسفة الحق، ص٥٤، ترجمة د. إمام عبد الفتاح إمام، دار التنوير، بيروت، عام ١٩٨٣م.

[١٠٤]هيجل والديمقراطية، ص٢١٤–٢١٦.

[١٠٥]المرجع نفسه، ص٤٩-٥٠.

[١٠٦]قارن مناقشة هذه النظرية وانتقادات هيجل في كتاب «هيجل … والديمقراطية»، السالف الذكر، ص٦٧ وما بعدها.

[١٠٧]ترجمنا له بالاشتراك مع الزميل الدكتور ميشيل متياس كتابه «مذهب المنفعة العامة»، وكتابه عن الحرية في كتاب يصدر المجلد الأول منه قريبًا بعنوان «أسس الليبرالية السياسية»، على أن يشمل المجلد الثاني «الحكم النيابي» و«استعباد النساء» أصدرته مكتبة مدبولي، بالقاهرة، عام ١٩٩٦م.

[١٠٨]«مل»، «الحرية»، ص١٤٤، وقد نُشر الكتاب عدة مرات — وسوف نشير إلى الطبعة التي قام على نشرها، وقد قمنا بترجمته ضمن كتاب «أسس الليبرالية السياسية»، مكتبة مدبولي، القاهرة Saxe Commins, Man and the State: The Political Philosophers, pp. 135–261, Pocket Library, 1954.

[١٠٩]Ibid..

[١١٠]Ibid., p. 145.

[١١١]كان «مل» على وعيٍ كامل بأن هناك مجموعةً كبيرةً من الأعمال الإيجابية التي تتم لصالح الآخرين، ولا بد من إجبار الفرد على القيام بها — وذلك مثل: الإدلاء بالشهادة أمام المحاكم، أو الالتحاق بالجيش للدفاع عن الوطن، وغير ذلك من الأعمال الجماعية، والخيرية، التي من شأنها تحقيق صالح المجتمع، قارن مثلًا كتابه السابق، ص١٤٧-١٤٨، وفي ترجمتنا السابقة ص١٣١-١٣٢.

[١١٢]Ibid., p. 143.

[١١٣]هيجل، «العقل في التاريخ»، ص٨٦، ترجمة د. إمام عبد الفتاح إمام، الطبعة الثالثة، دار التنوير، بيروت، عام ١٩٨٣م.

[١١٤]J. J. Rousseau, The Social Contract, p. 58, Penguin Books.

[١١٥]J. S. Mill, On Liberty, p. 145.

[١١٦]Ibid., p. 151.

[١١٧]Ibid., p. 189.

[١١٨]Ibid., p. 180.

[١١٩]Alexis de Tocqueville, “Democracy in America” Trans. by Reeve in “Great Political Thinkers” by William Ebenstein, p. 536, Oxford 1966.

[١٢٠]Ibid..

[١٢١]Ibid., p. 536.

[١٢٢]Ibid., p. 537.

[١٢٣]Ibid..

[١٢٤]J. S. Mill, On Liberty, p. 138.

[١٢٥]Ibid., p. 139.

[١٢٦]المرجع السابق، ص١٣٩؛ وقارن د. زكي نجيب محمود، «أهو شرك من نوعٍ جديد؟»، في كتابه «رؤية إسلامية»، ص٣٠٧، دار الشروق، بالقاهرة، عام ١٩٨٧م.

[١٢٧]Ibid., p. 139 وأسس الليبرالية السياسية، ص١٢٨-١٢٩.

[١٢٨]Ibid., p. 144 وترجمتنا العربية السابقة.

[١٢٩]Ibid., p. 215.

[١٣٠]Ibid., p. 218.

مراجع البحث

أولًا: المراجع العربية

(١)

ابن أبي الربيع، «سلوك المالك في تدبير الممالك»، تحقيق ناجي التكريتي، دار الأندلس، بيروت، ١٩٨٣م.

(٢)

ابن كثير، «البداية والنهاية»، تحقيق د. أحمد أبو ملحم ود. علي نجيب عطوي وآخرين، سبعة مجلدات تشمل أربعة عشر جزءًا، دار الكتب العلمية، بيروت، ١٩٨٥م.

(٣)

ابن الأثير، «الكامل في التاريخ»، دار إحياء التراث العربي، بيروت، عام ١٩٨٩م، تحقيق علي شيري.

(٤)

ابن عبد ربه، «العقد الفريد»، دار الكتب العلمية، بيروت، عام ١٩٨٧م.

(٥)

د. إبراهيم أيوب، «التاريخ العباسي»، الشركة العالمية للكتاب، بيروت، عام ١٩٨٩م.

(٦)

إبراهيم عامر، «مصر النهرية»، مجلة الفكر المعاصر، أبريل ١٩٦٩م.

(٧)

أحمد أمين، «زعماء الإصلاح في العصر الحديث»، الطبعة الرابعة، مكتبة النهضة المصرية، بالقاهرة، عام ١٩٧٩م.

(٨)

أحمد أمين، «فجر الإسلام»، مكتبة النهضة المصرية، بالقاهرة، الطبعة السابعة، عام ١٩٥٩م.

(٩)

أحمد أمين، «ضحى الإسلام»، الطبعة السادسة، سنة ١٩٥٦م، مكتبة النهضة المصرية، القاهرة، في ثلاثة أجزاء، وقد أصدرته دار الكتاب العربي، بيروت، عام ١٩٦٩م، ضمن موسوعة أحمد أمين الإسلامية التي تضم جميع الأجزاء، من فجر الإسلام إلى ضحى الإسلام، بالإضافة إلى زعماء الإصلاح في العصر الحديث.

(١٠)

أحمد مختار العبادي، «في التاريخ العباسي والفاطمي»، دار النهضة العربية، بيروت.

(١١)

أحمد صادق سعد، في ضوء النمط الآسيوي للإنتاج: تاريخ مصر الاجتماعي والاقتصادي، دار ابن خلدون، بيروت، الطبعة الأولى، ١٩٧٩م.

(١٢)

أحمد رائف، «السفاح»، دار الزهراء للإعلام العربي، بالقاهرة، عام ١٩٩٠م.

(١٣)

أحمد فؤاد الأهواني، «أفلاطون»، نوابغ الفكر العربي، عدد رقم ٥، دار المعارف، بالقاهرة.

(١٤)

أفلاطون، «الجمهورية»، دراسة وترجمة د. فؤاد زكريا، الهيئة المصرية للكتاب، عام ١٩٨٥م.

(١٥)

أفلاطون، «الرسالة السابعة»، ترجمها وقدم لها بدراسةٍ طويلة د. عبد الغفار مكاوي، ونُشرت بعنوان: «المنقذ: قراءة لقلب أفلاطون»، كتاب الهلال، بالقاهرة، عدد ٤٤٠، أغسطس ١٩٨٧م.

(١٦)

السيوطي، «تاريخ الخلفاء»، تحقيق محمد محيي الدين عبد الحميد، المكتبة الإسلامية، بيروت.

(١٧)

الماوردي (أبو الحسن)، «الأحكام السلطانية»، طبعة مصطفى البابي الحلبي، بالقاهرة.

(١٨)

المسعودي، «مروج الذهب»، ٤ أجزاء، تحقيق محمد محيي الدين عبد الحميد، المكتبة الإسلامية، بيروت.

(١٩)

الكواكبي (عبد الرحمن)، «طبائع الاستبداد، ومصارع الاستعباد»، ضمن مجموعة الأعمال الكاملة التي نشرها د. محمد عمارة، الهيئة المصرية للتأليف والترجمة والنشر، بالقاهرة، عام ١٩٧٠م.

(٢٠)

إمام عبد الفتاح إمام، «توماس هوبز: فيلسوف العقلانية»، دار التنوير، بيروت، الطبعة الثانية، عام ١٩٨٥م.

(٢١)

إمام عبد الفتاح إمام، «أفلاطون … والمرأة»، العدد الأول من سلسلة الفيلسوف والمرأة، مكتبة مدبولي، عام ١٩٩٦م.

(٢٢)

إمام عبد الفتاح إمام، «أسس الليبرالية السياسية» لجون ستيوارت مل، مكتبة مدبولي بالقاهرة، عام ١٩٩٦م.

(٢٣)

بارندر (جفري)، «المعتقدات الدينية لدى الشعوب»، ترجمة د. إمام عبد الفتاح إمام، ومراجعة د. عبد الغفار مكاوي، سلسلة عالم المعرفة بالكويت، عدد ١٧٣، مايو عام ١٩٩٣م.

(٢٤)

باركر (إرنست)، «النظرية السياسية عند اليونان»، جزءان، ترجمة لويس إسكندر، مراجعة د. محمد سليم سالم، مؤسسة سجل العرب، القاهرة، ١٩٦٦م.

(٢٥)

برستد (هنري)، «فجر الضمير»، ترجمة د. سليم حسن، مراجعة علي أدهم، مكتبة مصر بالقاهرة (الألف كتاب، رقم ١٠٨).

(٢٦)

د. بطرس غالي، «المدخل في علم السياسة»، مكتبة الأنجلو المصرية، عام ١٩٩٠م.

(٢٧)

تارن (و. و)، «الإسكندر الأكبر»، ترجمة زكي علي، مركز كتب الشرق الأوسط، عام ١٩٦٣م (سلسلة الألف كتاب، رقم ٤١١).

(٢٨)

توشان (جان)، «تاريخ الفكر السياسي»، ترجمة د. علي مقداد، الدار العالمية للطباعة والنشر، بيروت، عام ١٩٨٣م.

(٢٩)

د. ثروت بدوي، «النظم السياسية»، دار النهضة العربية بالقاهرة، عام ١٩٨٦م.

(٣٠)

د. ثروت بدوي، «أصول الفكر السياسي»، دار النهضة العربية بالقاهرة، عام ١٩٧٦م.

(٣١)

د. جمال حمدان، «شخصية مصر: دراسة في عبقرية المكان»، القاهرة، عالم الكتب، عام ١٩٥٨م.

(٣٢)

د. حسن إبراهيم حسن، «تاريخ الإسلام»، خمسة أجزاء، دار الجيل ومكتبة النهضة، بالقاهرة، الطبعة الثالثة عشرة، عام ١٩٩١م.

(٣٣)

د. حسن حنفي، «الجذور التاريخية لأزمة الحرية والديمقراطية في وجداننا المعاصر»، في كتاب: «الديمقراطية، وحقوق الإنسان في الوطن العربي»، مركز دراسات الوحدة العربية، بيروت، عام ١٩٨٦م.

(٣٤)

د. حسين عطوان، «الأمويون والخلافة»، دار الجيل، عام ١٩٨٦م.

(٣٥)

د. حسين مؤنس، «باشوات وسوبر باشوات: صورة مصر في عهدَين»، دار الزهراء للإعلام العربي، القاهرة، عام ١٩٨٤م.

(٣٦)

الجاحظ، «رسائل الجاحظ، الرسائل الكلامية» (الرسالة رقم ١٠، رسالة في النابتة) دار مكتبة الهلال، بيروت، عام ١٩٨٧م.

(٣٧)

«رسائل الجاحظ»، تحقيق عبد السلام هارون، مكتبة الخانكي، بالقاهرة.

(٣٨)

د. خلدون النقيب، «بناء المجتمع العربي: بعض الفروض البحثية»، في الكتاب التذكاري عن الدكتور زكي نجيب محمود، الكويت، ١٩٨٧م.

(٣٩)

ديفرجيه (موريس)، «الدكتاتورية»، ترجمة د. هشام متولي، بيروت، دار عويدات، عام ١٩٨٩م.

(٤٠)

ديورانت (ول)، «قصة الحضارة»، الترجمة العربية في ٤٢ جزءًا، ترجمها د. زكي نجيب محمود والأستاذ محمد بدران وعدد كبير من المترجمين، وجمعَتْها ونشرَتْها في مجموعةٍ كاملةٍ دار الجيل للطبع والنشر والتوزيع، بيروت، بالاشتراك مع جامعة الدول العربية.

(٤١)

رسل (برتراند)، «تاريخ الفلسفة الغربية»، الجزء الثاني، ترجمة د. زكي نجيب محمود، لجنة التأليف والترجمة والنشر، بالقاهرة.

(٤٢)

د. زكي نجيب محمود، «في مفترق الطرق»، دار الشروق، بالقاهرة.

(٤٣)

د. زكي نجيب محمود، «… والثورة على الأبواب»، الأنجلو المصرية، وقد أعاد طباعتها تحت اسم «الكوميديا الأرضية»، وأصدرتها دار الشروق، بالقاهرة.

(٤٤)

د. زكي نجيب محمود، «رؤية إسلامية»، دار الشروق، بالقاهرة، عام ١٩٨٧م.

(٤٥)

د. زكي نجيب محمود، «تجديد الفكر العربي»، دار الشروق، بالقاهرة.

(٤٦)

سباين (جورج)، «تطور الفكر السياسي»، في خمسة أجزاء، ترجمها حسن جلال العروسي وآخرون، دار المعارف، بمصر.

(٤٧)

سمير الخليل (وأحمد رائف)، «جمهورية الخوف»، دار الزهراء للإعلام العربي، القاهرة، عام ١٩٩١م.

(٤٨)

شيفالييه (جان جاك)، «تاريخ الفكر السياسي: من المدينة-الدولة، إلى الدولة القومية»، ترجمة محمد عرب صاصيلا، المؤسسة الجامعية للدراسات والنشر والتوزيع، بيروت، عام ١٩٨٥م.

(٤٩)

صلاح عيسى، «مثقفون … وعسكر»، القاهرة، مكتبة مدبولي، الطبعة الأولى، عام ١٩٨٦م.

(٥٠)

طه حسين، «من تاريخ الأدب العربي»، مجلدان، دار العلم للملايين، بيروت.

(٥١)

عادل حمودة، «كيف يسخر المصريون من حكامهم؟»، دار سفنكس للطباعة والنشر، الطبعة الرابعة، القاهرة، عام ١٩٩٢م.

(٥٢)

د. عبد الله إبراهيم ناصف، «السلطة السياسية: ضرورتها وطبيعتها»، دار النهضة العربية، القاهرة، ١٩٨٣م.

(٥٣)

د. عبد اللطيف أحمد علي، «التاريخ اليوناني»، مجلدان، دار النهضة العربية، بيروت، ١٩٧٦م.

(٥٤)

د. عبد الحميد متولي، «أزمة الفكر السياسي الإسلامي»، الهيئة المصرية العامة للكتاب، عام ١٩٨٥م.

(٥٥)

د. عبد العزيز الدوري، «الديمقراطية في فلسفة الحكم العربي»، في كتاب: «الديمقراطية وحقوق الإنسان في الوطن العربي».

(٥٦)

د. عبد الغفار مكاوي، «جلجامش وجذور الطغيان: قراءة في نصٍّ قديم، وأسئلة تفرضها المحنة»، المجلة العربية للعلوم الإنسانية، العدد الثاني والأربعون، شتاء ١٩٩٣م.

(٥٧)

د. عبد الرزاق السنهوري، «فقه الخلافة وتطورها لتصبح عصبة أمم شرقية»، ترجمة د. نادية عبد الرزاق السنهوري، ومراجعة د. توفيق محمد الشاوي، الهيئة المصرية العامة للكتاب، عام ١٩٨٩م.

(٥٨)

د. عزت قرني، «العدالة، والحرية، في فجر النهضة العربية الحديثة»، سلسلة عالم المعرفة، بالكويت، عدد رقم ٣٠، يونيو عام ١٩٨٠م.

(٥٩)

د. علي كمال، «الجنس والنفس في الحياة الإنسانية»، دار واسط للدراسات والنشر، لندن، الطبعة الأولى، عام ١٩٨٥م.

(٦٠)

فرانكفورت (ﻫ)، «ما قبل الفلسفة»، ترجمة جبرا إبراهيم جبرا، مكتبة الحياة، بيروت، عام ١٩٦٠م.

(٦١)

كروزيه (موريس)، «تاريخ الحضارات العام»، ترجمة فريد داخر، وفؤاد أبو ريحان، منشورات عويدات، عام ١٩٨٦م.

(٦٢)

لامب (هارولد)، «الإسكندر المقدوني»، ترجمة عبد الجبار المطلبي ومحمد ناصر الصانع، ومراجعة د. محمد سليم سالم، مركز كتب الشرق الأوسط، القاهرة، عام ١٩٦٣م.

(٦٣)

لوك (جون)، «في الحكم المدني»، ترجمة د. ماجد فخري، اللجنة الدولية لترجمة الروائع، بيروت، عام ١٩٥٩م.

(٦٤)

ماكيفر (روبرت)، «تكوين الدولة»، ترجمة د. حسن صعب، دار العلم للملايين، بيروت، عام ١٩٨٤م.

(٦٥)

ماريتان (جاك)، «الفرد والدولة»، ترجمة عبد الله أمين، ومراجعة صالح الشماع، مكتبة الحياة، بيروت، عام ١٩٦٢م.

(٦٦)

د. محمد ضياء الدين الريس، «النظريات السياسية الإسلامية»، مكتبة الأنجلو المصرية، عام ١٩٥٢م.

(٦٧)

د. محمود عاطف البنا، «الوسيط في النظم السياسية»، دار الفكر العربي، القاهرة، عام ١٩٨٨م.

(٦٨)

د. محسن العبدوي، «رئيس الدولة بين النظم المعاصرة والفكر السياسي الإسلامي»، دار النهضة العربية، القاهرة، عام ١٩٩٠م.

(٦٩)

محمد عبده (الإمام)، «الإسلام والنصرانية»، دار الحداثة، بيروت.

(٧٠)

محمد مهدي محفوظ، «اتجاهات الفكر السياسي في العصر الحديث»، المؤسسة الاجتماعية للدراسات والنشر والتوزيع، بيروت، الطبعة الأولى، عام ١٩٩٠م.

(٧١)

د. محمد كامل عياد، «تاريخ اليونان»، دار الفكر، دمشق، عام ١٩٨٥م.

(٧٢)

د. محمد كامل ليلة، «النظم السياسية: الدولة والحكومة»، دار الفكر العربي، القاهرة.

(٧٣)

د. محمد يوسف موسى، «نظام الحكم في الإسلام»، دار الكتاب العربي للطباعة والنشر، بالقاهرة.

(٧٤)

مونتسكيو، «روح الشرائع»، جزءان، ترجمة عادل زعيتر، دار المعارف، بمصر، عام ١٩٥٣م.

(٧٥)

نزار قباني، «الأعمال السياسية»، بيروت، عام ١٩٧٤م.

(٧٦)

نزار قباني، «لا …»، بيروت.

(٧٧)

هوك (سيدني)، «البطل في التاريخ»، ترجمة مروان الجابري، بيروت، عام ١٩٥٩م.

(٧٨)

هيجل (ح. ف. ف)، «فلسفة التاريخ»، ج١ (العقل في التاريخ)، ترجمة د. إمام عبد الفتاح إمام، مراجعة د. فؤاد زكريا، دار التنوير، العدد رقم ١، من المكتبة الهيجلية.

(٧٩)

هيجل (ح. ف. ف)، «فلسفة التاريخ»، ج٢ (العالم الشرقي)، ترجمة د. إمام عبد الفتاح، مراجعة د. محمود زقزوق، دار التنوير، العدد رقم ٧، من المكتبة الهيجلية.

(٨٠)

دائرة معارف البستاني، المجلد السادس والمجلد الحادي عشر، دار المعرفة، بيروت.

(٨١)

موسوعة السياسة بإشراف د. عبد الوهاب الكيالي، المؤسسة العربية للدراسات والنشر، بيروت، ستة أجزاء.

(٨٢)

الموسوعة الفلسفية العربية، المجلد الثاني، القسم الأول، بإشراف د. معن زيادة، معهد الإنماء العربي، بيروت.

(٨٣)

الموسوعة الفلسفية المختصرة، بإشراف الدكتور زكي نجيب محمود، مكتبة الأنجلو المصرية، القاهرة، عام ١٩٦٣م.

(٨٤)

موسوعة الفلسفة، د. عبد الرحمن بدوي، بيروت، المؤسسة العربية للدراسات والنشر، عام ١٩٨٤م.

ثانيًا: المراجع الأجنبية

(1)

Aristotle, The Complete Work, two vols. ed. by Barnes, Princeton, NJ, 1985.

(2)

Anderson, Perry, Lineages of the Absolutist State, Verso, London, 1989.

(3)

Andrewes, A., The Greek Tyrants, Hutchinson’s University Library.

(4)

Bluhm, William T., “Theories of Political System” Prentice-Hall, 1971.

(5)

Cranston, Maurice, Introduction to the Social Contract, Penguin Books.

(6)

Duncan B. Forrester, “M. Luther & J. Calvin” in Leo Strauss: History of Political Philosophy, University of Chicago 1987.

(7)

Ebenstein, William, “Great Political Thinkers,” Oxford 1972, ed. by Leo Strauss.

(8)

Goldwin A. Robert, John Locke in History of Political Philosophy, ed. by Leo Strauss.

(9)

Graham, William, “English Political from Hobbes to Maine,” Burt Franklin, NY 1971.

(10)

Fortin, Ernest L., “St. Augustine” in Leo Strauss, History of Political Philosophy, Chicago 1987.

(11)

Fromm, Erich, “Escape from Freedom”, An Avon Library Book, NY 1967.

(12)

Latey, M., “Tyranny: A Study in the Abuse of Power” A Pelican Book 1972.

(13)

Laertius, Diogenes, Lives of Eminent Philosophers. Eng. Trans. by R. D. Hicks, Loeb Classical Library 1972.

(14)

Lee Cameron McDonald, “Western Political Theory from the Origins to the Present” Harcourt, NY 1968.

(15)

Locke, John, Two Treatises of Government, Everyman, 1988.

(16)

Machiavelli, N., The Prince. Trans. by W. K. Marriott, Everyman’s Library.

(17)

Mill, J. S., Utilitarianism, Liberty, Everyman’s Library.

(18)

Nisbet, Robert, The Social Philosophers, Paladin, 1974.

(19)

Rousseau, J. J., The Social Contract. Eng. Trans. by Maurice Cranston (Penguin Books).

(20)

Strauss, Leo (ed.), History of Political Philosophy, Chicago 1987.

(21)

Strauss, Leo, City and Man, University of Chicago 1964.

(22)

Saxe Commins, Robert Linscott, Man & the State: The Political Philosophers, Pocket Library, 1954.

(23)

Vereker, Charles, The Development of Political Theory, Hutchinson University Library, London, 1965.

(24)

Zoll, D. A., Reason and Rebellion.

(25)

Wittfogel, Karl A., “Oriental Despotism: A Comparative Study of Total Power” New Haven, Yale University Press.

(26)

The Encyclopedia of Philosophy, 8 vols., ed. by Paul Edwards, Macmillan, 1967.

(27)

Great Books of the Western World, The Great Ideas II. vol. 3, Robert Maynard Hutchins (ed.) (Carl: Tyranny).

(28)

The Blackwell Encyclopaedia of Political Thought, Oxford: Blackwell.

(29)

Dictionary of the History of Ideas: Studies of Selected Pivotal Ideas, vol. 11 (Despotism), Ch. Scribner’s Sons. NY 1973.

(30)

Scruton, Roger, Dictionary of Political Thought, Macmillan 1982.

(31)

Dictionary of Modern Thought, ed. by A. Bullock, Fontana Press 1977.

(32)

Encyclopedia Americana.

(33)

Encyclopedia Britannica.